\voffset=-15 true mm \hoffset=0 true mm
\documentclass[oneside,12pt, titlepage]{book}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage{pifont}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{figsize}
\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage[cmtip, arrow]{xy}
\usepackage{pb-diagram, pb-xy}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{bm}
\usepackage{color}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{parcolumns}
\usepackage{pictexwd,dcpic}
\definecolor{szary}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{pomaranczowy1}{rgb}{0.9,0.4,0}
\definecolor{zielony1}{rgb}{0,0.4,0}

\DeclareMathAlphabet{\mathpzc}{OT1}{pzc}{m}{it} \makeindex
%\usepackage{pst-3dplot}
%\hypersetup{colorlinks,citecolor=black,filecolor=black,linkcolor=red,urlcolor=black}
\hypersetup{colorlinks=false, linkcolor=black, bookmarks=false, pdftitle=Funktory równościowo definiowalne, pdfauthor=Michał Jezierski, pdfsubject=Funktory równościowo definiowalne, pdffitwindow=true, urlcolor=black} \textwidth400pt \textheight630pt
\topmargin30pt \leftmargin0pt


\newcommand{\barraA}{\vrule height2em width0em depth0em}
\newcommand{\barraB}{\vrule height1.6em width0em depth0em}
\newcommand{\dowod}{\begin{it}dowód: \end{it}}
\newcommand{\map}{\operatorname{Map}}
\newcommand{\Hom}{\operatorname{Hom}_R}
\newcommand{\id}{\operatorname{id}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\s}{\sum_{i\in I}}
\newcommand{\sx}{\underset{i\in I}{\sum}}
\newcommand{\sj}{\sum_{j}}
\newcommand{\sk}{\sum_{k}}
\newcommand{\rmod}{R\operatorname{-Mod}}
\newcommand{\cnd}{\;$\Box$}
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\lra}{\longrightarrow}
\newcommand{\Lim}{\underset{\longrightarrow}{\lim}}
\begin{document}
\baselineskip20pt
\newtheorem{tw}{Twierdzenie}
\newtheorem{lem}{Lemat}
\newtheorem{wn}{Wniosek}
\newtheorem{df}{Definicja}
\theoremheaderfont{\scshape} \theorembodyfont{\normalfont\slshape} %%@
\newtheorem{ex}{Przykład}
\newcommand{\margines}[1]{\leavevmode\marginpar{\tiny\raggedright#1\par}}
%\numberwithin{equation}{section}

\titlepage \begin{center}\textsc{Uniwersytet
Kazimierza Wielkiego w Bydgoszczy\\Wydział Matematyki, Fizyki i Techniki \\
Instytut Matematyki} \vskip120pt \Large{\textsl{Michał Jezierski}}\vskip50pt
\Huge{\textsl{Funktory równościowo definiowalne}}
\end{center}
\vskip150pt


\begin{multicols}{2} \begin{verbatim}



\end{verbatim}
Praca magisterska \\
napisana pod kierunkiem \\
prof. dr hab. Andrzeja Prószyńskiego
\end{multicols}

\begin{center}
\vskip110pt \textsc{Bydgoszcz 2008}
\end{center} \tableofcontents\addcontentsline{toc}{chapter}{Wstęp}

\chapter*{Wstęp}\baselineskip20pt
\hskip20pt Podstawowym przedmiotem naszych rozważań są funktory wyznaczone przez równościowo definiowalne klasy odwzorowań. Mówimy, że klasa odwzo\-rowań pomiędzy $R$-modułami $X$ i $Y$ jest równościowo definiowalna, jeżeli spełnia określony zestaw warunków typu równości, tzn. warunków postaci
$$\sum_{k=1}^{n}r_{ij}f\big(\sum_{j=1}^{m}s_{ijk} x_k\big)=0,\qquad i\in I,$$
dla pewnych ustalonych elementów $r_{ij},s_{ijk}$ pierścienia $R$ oraz dowolnych ele\-mentów $x_k\in X$. Przykładem równościowo definiowalnej klasy odwzorowań może być klasa $R$-homomorfizmów, klasa odwzorowań kwadratowych, bądź klasa wszystkich odwzorowań dla pustego układu warunków.\\

Każda równościowo definiowalna klasa odwzorowań wyznacza funktor dwóch zmiennych, który dowolnym $R$-modułom $X$ i $Y$ przyporządkowuje zbiór wszyst\-kich odwzorowań z $X$ do $Y$ będących elementami danej równościowo defi\-niowalnej klasy. Funktor ten nazywamy równościowo definiowalnym lub krótko ED-funktorem, przy czym pojęcie to pochodzi od A. Prószyńskiego (\cite{4},\cite{5}). Okazuje się, że ED-funktory są reprezentowalne. Celem tej pracy jest udowodnienie Twierdzenia \ref{tw4}, które podaje warunki równoważne charakteryzujące funktory równościowo definiowalne. Jeden z tych warunków mówi, że funktor reprezentujący zachowuje granice proste i ciągi Grothendiecka pierwszego rodzaju.\\

W pierwszych rozdziałach przedstawiamy kolejno podstawy teorii modułów, podstawy teorii funktorów oraz ciągi Grothendiecka i granice proste. Zasadniczą rolę odgrywa funktor modułu wolnego $\F$, reprezentujący funktor $\map$ wszystkich odwzorowań pomiędzy $R$-modułami, który omawiamy w Rozdziale 4. Natomiast w ostatnim rozdziale  omawiamy ED-funktory i dowodzimy wspomnianego powyżej Twierdzenia \ref{tw4}, które je charakteryzuje.

Praca jest próbą możliwie najbardziej elementarnego wyłożenia wyników pochodzących z paragrafu 3.1 książki \cite{3} (str. 72-80). W związku z tym wiele fragmentów dowodów zostało całkowicie zmienionych, a inne zostały przedstawione bardziej szczegółowo. Podjęto też próbę modyfikacji pewnych stosowa\-nych pojęć w celu nadania im większej operatywności w tej pracy. Przykładem jest pojęcie zachowywania granic prostych przez funktor.

\chapter{Moduły}

\hskip20pt W rozdziale pierwszym wprowadzamy podstawowe pojęcia algebry prze\-miennej. Zakładamy przy tym, że znane są fakty z podstawowego kursu al\-gebry. Rozdział w znacznej części oparty jest na książce Balcerzyka \cite{2}. Pewne podstawowe fakty pochodzą z książki \cite{1}. Poza tym wprowadzamy $R$-moduł $\map(X,Y)$ i dowodzimy pewnych jego elementarnych własności.\vskip6pt\noindent
Niech $R$ będzie pierścieniem przemiennym z jedynką.
\begin{df}
$R$-modułem\index{moduł} nazywamy trójkę
$(X,+,\cdot)$, w której $X$ jest niepustym zbiorem, $+:X\times X\rightarrow X$,
$\cdot:R\times X\rightarrow X$ oraz dla wszystkich elementów $r,r'\in R$,
$x,x'\in X$ spełnione są następujące warunki:
\begin{enumerate}
    \item $X$ jest grupą abelową względem działania $+$,
    \item $r(x+x')=rx+rx'$,
    \item $(r+r')x=rx+r'x$,
    \item $(rr')x=r(r'x)$,
    \item $1x=x$.
\end{enumerate}
\end{df}
W dalszej części zamiast pisać \emph{''$X$ jest $R$-modułem''} będziemy często pisali $X\!\in\!\rmod$. Element neutralny względem dodawania będziemu oznaczać $0$ i nazywać zerem $R$-modułu $X$, natomiast element przeciwny do $x$ będziemy oznaczać przez $-x$.
\begin{df}
Niech $X$ będzie $R$-modułem. Podzbiór $X_0$ modułu $X$ nazywamy podmodułem modułu $X$, o ile dla dowolnych $x,x'\in X_0$ oraz $r\in R$ spełnione są następujące warunki:
\begin{enumerate}
\item[1.] $x+x'\in X',$
\item[2.] $rx\in X'$.
\end{enumerate}
\end{df}
Bezpośrednio sprawdza się, że podmoduł $X'$ modułu $X$ jest też $R$-modułem względem działań określonych w $X$.\vskip6pt\noindent
Niech $X,Y\in\rmod$. Homomorfizmem $R$-modułów (lub krótko $R$-homomor\-fizmem) nazywamy odwzorowanie $f : X\rightarrow Y$ takie, że $f(x+x')=f(x)+f(x')$ oraz $f(rx)=rf(x)$ dla wszystkich $x,x'\in X$, $r\in R$. \emph{Jądrem} $R$-homomorfizmu $f:X\rightarrow Y$ nazywamy zbiór $\ker(f)=\{x\in X\,;\,f(x)=0\}=f^{-1}(0)$, natomiast zbiór $\operatorname{im}(f)=\{f(x)\,;\,x\in X\}$ nazywamy jego \emph{obrazem}. Jądro homomorfizmu $f:X\rightarrow Y$ jest podmodułem modułu $X$, natomiast $\operatorname{im}(f)$ jest podmodułem modułu $Y$. \vskip6pt\noindent $R$-homomorfizm $f: X\rightarrow Y$
nazywamy \emph{monomorfizmem}, jeśli $\ker(f)=0$, tzn. $f$ jest
różnowartościowe, a \emph{epimorfizmem}, gdy $\mbox{im}(f)=Y$, tzn. $f$ jest
\emph{na}. \\ $R$-homomorfizm $f$ jest izomorfizmem, jeśli jest monomorfizmem i
epimorfizmem. Istnieje wówczas odwzorowanie odwrotne $f^{-1}$, które też jest
homomorfizmem.\vskip6pt\noindent
Podmodułowi $X'$ modułu $X$ odpowiada \textit{moduł ilorazowy} $X/X'$, którego elementami są wszystkie warstwy $\bar{x}=x+X'=\{x+x'\;;\;x'\in X'\}$ elementów $x\in X$ względem $X'$, przy czym działania określone są wzorami
$$(x+X')+(x'+X')=(x+x')+X',\qquad r(x+X')=rx+X',$$
dla dowolnych $x,x'\in X$, $r\in R$. Ponadto obowiązuje następująca reguła porównywania warstw:
$$x+X'=x'+X'\;\Leftrightarrow\; x-x'\in X'.$$
Odwzorowanie $\nu:X\rightarrow X/X'$ określone wzorem $\nu(x)=x+X'$ jest $R$-ho\-momorfizmem, który nazywamy \textit{homomorfizmem kanonicznym} lub \textit{homomorfizmem naturalnym}.\vskip6pt\noindent
Poniższe twierdzenie znane jest jako \textit{twierdzenie o homomorfizmach $R$-modułów}, a jego dowód jest analogiczny jak w teorii pierścieni lub teorii grup.
\begin{tw}\label{homomor}
Niech $f:X\rightarrow Y$ będzie $R$-homomorfizmem oraz niech $X'$ będzie podmodułem $R$-modułu $X$. Jeżeli $X'\subset\ker(f)$, to istnieje dokładnie jeden $R$-homomorfizm $\bar{f}:X/X'\rightarrow Y$ taki, że $\bar{f}(x+X')=f(x)$. W szczególności mamy izomorfizm $R$-modułów
$$X\big/\ker(f)\simeq \operatorname{im}(f).$$
\end{tw}
\begin{lem}
Niech $X_0$ będzie podzbiorem $R$-modułu $X$. Zbiór $X'$ wszystkich elementów postaci $r_1x_1+\ldots +r_nx_n$, $r_1,\ldots,\,r_n\in R$, $x_1,\ldots,\,x_n\in X_0$, $n=1,2,\ldots$ jest podmodułem modułu $X$.
\end{lem}
\dowod Niech $x,x'\in X'$. Zatem
$$x=r_1x_1+\ldots+r_nx_n,\quad x'=r_1'x_1'+\ldots+r_m'x_m',$$
gdzie $r_i,r_j'\in R, x_i,x_j'\in X_0$ dla $i=1,\,\ldots,\,n$,
$j=1,\,\ldots,\,m$. Stąd
$$x+x'=r_1x_1+\ldots+r_nx_n+r_1'x_1'+\ldots+r_m'x_m'\in X'.$$
Jeżeli $r\in R$, to
$$
\begin{aligned}rx&=r(r_1x_1+\ldots+r_nx_n)=r(r_1x_1)+\ldots+r(r_nx_n)=\\
&=(rr_1)x_1+\ldots+(rr_n)x_n\in X'.\;\Box
\end{aligned}
$$
\begin{df}
Podmoduł $X'$ określony w powyższym lemacie nazywamy podmo\-dułem
generowanym przez zbiór $X_0$, a zbiór $X_0$ nazywamy zbiorem
generatorów podmodułu $X'$.\\ Podmoduł
generowany przez zbiór $\{x_1,\,\ldots ,\,x_n\}$ oznaczamy $R\{x_1,\,\ldots
,\,x_n\}$.
\end{df}
Podobnie jak w teorii przestrzeni liniowych możemy wprowadzić pojęcie zew\-nętrznej sumy prostej $R$-modułów $X$ i $Y$.
\begin{df}
Niech $X,Y\in\rmod$. Zbiór wszystkich par $(x,y)$, gdzie $x\in X$, $y\in Y$, wraz z działaniami
$$
\begin{aligned}
&(x,y)+(x',y')=(x+x',y+y'),\\
&r(x,y)=(rx,ry),
\end{aligned}
$$
gdzie $x,x'\in X$, $y,y'\in Y$ oraz $r\in R$, nazywamy zewnętrzną sumą prostą $R$-modułów $X$ i $Y$ i oznaczamy $X\oplus Y$.
\end{df}
Z podstawowego kursu algebry wiemy, że zewnętrzna suma prosta dwóch prze\-strzeni liniowych jest przestrzenią liniową. Analogicznie można udowodnić nas\-tępujący
\begin{lem}
Zbiór $X\oplus Y$ jest $R$-modułem względem działań określonych powyżej.
\end{lem}
Przez $\operatorname{Map}(X,Y)$ oznaczać będziemy zbiór wszystkich odwzorowań pomiędzy $R$-modułami $X$ i $Y$. Podobnie $\operatorname{Hom}_R(X,Y)$ oznaczać będzie zbiór wszystkich $R$-homomorfizmów z modułu $X$ do $Y$. Oczywiście $\operatorname{Hom}_R(X,Y)\subset \operatorname{Map}(X,Y)$.
\begin{lem}\label{lem4}
$\map(X,Y)$ jest $R$-modułem względem działań dodawania oraz mnożenia odwzorowań przez skalar, określonych wzorami
$$
\begin{aligned}
&(\alpha+\beta)(x)=\alpha(x)+\beta(x),\\
&(r\alpha)(x)=r\big(\alpha(x)\big),
\end{aligned}
$$
gdzie $\alpha,\beta\in\map(X,Y)$, $r\in R$ oraz $x$ jest dowolnym elementem $R$-modułu $X$.
\end{lem}
\dowod Zauważmy, że $\map(X,Y)$ jest grupą abelową względem określonego powyżej dodawania. Jej elementem neutralnym jest odwzorowanie zerowe, \\ $0(x)=0$ oraz dla dowolnego $\alpha\in\map(X,Y)$ określone jest odwzorowanie $-\alpha$ takie, że $\alpha(x)+(-\alpha)(x)=0$, tzn. $(-\alpha)(x)=-\alpha(x)$ dla dowolnego $x\in X$. Jest to oczywiście element przeciwny do $\alpha$. Ponadto, dla dowolnych \\ $\alpha,\beta\in\map(X,Y)$, $r,r'\in R$ oraz dla dowolnego $x\in X$ otrzymujemy
$$
\begin{aligned}
\big(r(\alpha+\beta)\big)(x)&=r\big((\alpha+\beta)(x)\big)=r\big(\alpha(x)+\beta(x)\big)=r\big(\alpha(x)\big)+r\big(\beta(x)\big)=\\
&=(r\alpha)(x)+(r\beta)(x)=(r\alpha+r\beta)(x),
\end{aligned}
$$
co oznacza, że $r(\alpha+\beta)=r\alpha+r\beta$. Mamy również
$$
\begin{aligned}
\big((r+r')\alpha\big)(x)&=(r+r')\big(\alpha(x)\big)=r\big(\alpha(x)\big)+r'\big(\alpha(x)\big)=(r\alpha)(x)+(r'\alpha)(x)=\\
&=(r\alpha+r'\alpha)(x),
\end{aligned}
$$
skąd $(r+r')\alpha=r\alpha+r'\alpha$. Podobnie $r(r'\alpha)=(rr')\alpha$, gdyż
$$
\begin{aligned}
\big(r(r'\alpha)\big)(x)=r\big((r'\alpha)(x)\big)=r\big(r'(\alpha(x))\big)=(rr')\big(\alpha(x)\big)=\big((rr')\alpha\big)(x).
\end{aligned}
$$
Ponieważ $(1\alpha)(x)=1\big(\alpha(x)\big)=\alpha(x)$, zatem $1\alpha=\alpha$. \\ Stąd $\map(X,Y)\in\rmod$.\cnd\vskip6pt\noindent
Analogicznie jak w teorii przestrzeni liniowych można wykazać, że jeżeli \\ $f,g:X\rightarrow Y$ są $R$-homomorfizmami, to $f+g:X\rightarrow Y$ oraz $rf:X\rightarrow Y$ są również $R$-homomorfizmami dla $r\in R$. Ponieważ $\Hom(X,Y)\subset\map(X,Y)$, zatem prawdziwy jest następujący
\begin{lem}
$\Hom(X,Y)$ jest podmodułem $R$-modułu $\map(X,Y)$ dla dowolnych $X,Y\in\rmod$. \cnd
\end{lem}
Mając dane $R$-moduły $X,Y,X',Y'$ oraz homomorfizmy $f:X'\rightarrow X$, $g\!:\!Y\!\rightarrow\!Y'$ możemy określić homomorfizm $\operatorname{Map}(f,g):\operatorname{Map}(X,Y)\rightarrow\operatorname{Map}(X',Y')$, który dowolnemu $\alpha\in\operatorname{Map}(X,Y)$ przyporządkowuje złożenie $g\circ \alpha\circ f$. W szczególności $\operatorname{Map}(\operatorname{id}_X, g)$ oznaczać będziemy przez $g_{*}$, a $\operatorname{Map}(f, \operatorname{id}_Y)$ przez $f^{*}$, przy czym $g_*(\alpha)=g\circ\alpha$ oraz $f^*(\alpha)=\alpha\circ f$.  $\operatorname{Map}(f,g)$ jest istotnie homomorfizmem, gdyż biorąc $x\in X'$ oraz $\alpha,\beta\in\operatorname{Map}(X,Y)$ otrzymujemy
$$
\begin{aligned}
\big(g\circ(\alpha+\beta)\circ f\big)(x)&=g\big((\alpha+\beta)(f(x))\big)=\\
&=g\big(\alpha(f(x))+\beta(f(x))\big)=g\big(\alpha(f(x))\big)+g\big(\beta(f(x))\big)=\\
&=(g\circ \alpha \circ f)(x)+(g\circ \beta \circ f)(x)=\\
&=(g\circ \alpha \circ f + g\circ \beta \circ f)(x),
\end{aligned}
$$
co oznacza, że
$$g\circ(\alpha+\beta)\circ f=g\circ \alpha \circ f+g\circ \beta \circ f$$
i w rezultacie
$$\operatorname{Map}(f,g)(\alpha+\beta)=\operatorname{Map}(f,g)(\alpha)+\operatorname{Map}(f,g)(\beta).$$
Niech $r\in R$. Wówczas
$$\big(g\circ (r\alpha) \circ f\big)(x)=g\big((r\alpha)(f(x))\big).$$
Ponieważ $g$ jest $R$-homomorfizmem oraz $(r\alpha)(y)=r\big(\alpha(y)\big)$ dla dowolnego $y\in X$, zatem
$$g\big((r\alpha)(f(x))\big)=r\Big(g\big(\alpha(f(x))\big)\Big).$$
Stąd
$$\big(g\circ(r\alpha)\circ f\big)(x)=r\Big(\big(g\circ\alpha\circ f\big)(x)\Big)$$
i w rezultacie
$$\operatorname{Map}(f,g)(r\alpha)=r\big(\operatorname{Map}(f,g)(\alpha)\big),$$
co kończy dowód faktu, że $\operatorname{Map}(f,g)$ jest $R$-homomorfizmem.\vskip6pt\noindent
Zauważmy, że $\map(f,g)\big|\Hom(X,Y)$ jest $R$-homomorfizmem prowadzącym do $\Hom(X',Y')$. Homomorfizm ten oznaczać będziemy przez $\Hom(f,g)$. W szczególności $\Hom(\id_X, g)$ oznaczać będziemy przez $g_{*}$, a $\Hom(f, \id_Y)$ przez $f^{*}$, przy czym $g_*(\alpha)=g\circ\alpha$ oraz $f^*(\alpha)=\alpha\circ f$.\vskip6pt\noindent
Rozważmy $\alpha,\beta\in\map(X,Y)$ oraz dowolny $N\in\rmod$. Wówczas dla dowolnego $R$-homomorfizmu $f:Y\ra N$ mamy $f\circ(\alpha\pm\beta)=f\circ\alpha\pm f\circ\beta$. Powyższą własność będziemy często wykorzystywać w dalszych rozważaniach.
\section{Ciągi dokładne}
\begin{df}
Mówimy, że ciąg $R$-modułów i $R$-homomorfizmów (skończony lub nieskończony)

\begin{equation}\label{exact}
\begindc{0}[3]
\obj(10,11)[1]{$\ldots$}
\obj(28,11)[2]{$X_{i-1}$}
\obj(46,11)[3]{$X_i$}
\obj(64,11)[4]{$X_{i+1}$}
\obj(82,11)[5]{$\ldots$}
\mor{1}{2}{$ $}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle f_i$}
\mor{3}{4}{$\scriptstyle f_{i+1}$}
\mor{4}{5}{$ $}
\enddc
\end{equation}
jest dokładny w $X_i$, o ile $\operatorname{im}(f_i)=\ker(f_{i+1})$. Mówimy, że ciąg \emph{(\ref{exact})} jest dokładny, jeżeli dla każdego $i$, dla którego istnieją $f_i$ i $f_{i+1}$, ciąg \emph{(\ref{exact})} jest dokładny w $X_i$.
\end{df}
\begin{lem}
Ciąg
\begin{equation}\label{exact2}
\begindc{0}[3]
\obj(10,11)[1]{$X$}
\obj(25,11)[2]{$Y$}
\obj(40,11)[3]{$0$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f$}
\mor{2}{3}{$ $}
\enddc
\end{equation}
jest dokładny wtedy i tylko wtedy, gdy $f$ jest epimorfizmem.
\end{lem}
\dowod
Jądrem jedynego homomorfizmu $Y\rightarrow 0$ jest $Y$. Stąd dokładność ciągu (\ref{exact2}) oznacza, że $\operatorname{im}(f)=Y$, co jest równoważne temu, że $f$ jest epimorfizmem.\cnd
\begin{lem}
Ciąg
\begin{equation}\label{exact3}
\begindc{0}[3]
\obj(10,11)[1]{$0$}
\obj(25,11)[2]{$X$}
\obj(40,11)[3]{$Y$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle f$}
\mor{1}{2}{$ $}
\enddc
\end{equation}
jest dokładny wtedy i tylko wtedy, gdy $f$ jest monomorfizmem.
\end{lem}
\dowod Obraz jedynego homomorfizmu $0\rightarrow X$ jest podmodułem zerowym modułu $X$. Stąd dokładność ciągu (\ref{exact3}) oznacza, że $\ker{f}=0$, co jest równoważne temu, że $f$ jest monomorfizmem.\cnd \vskip6pt\noindent
Z powyższych dwóch lematów otrzymujemy następujący
\begin{wn}
Ciąg
\begin{equation}\label{exact4}
\begindc{0}[3]
\obj(10,11)[1]{$0$}
\obj(25,11)[2]{$X$}
\obj(40,11)[3]{$Y$}
\obj(55,11)[4]{$0$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle f$}
\mor{3}{4}{$ $}
\mor{1}{2}{$ $}
\enddc
\end{equation}
jest dokładny wtedy i tylko wtedy, gdy $f$ jest izomorfizmem.
\end{wn}
Kolejny fakt jest fragmentem twierdzenia o lewostronnej dokładności funktora $\Hom$. Samo twierdzenie nie będzie nam potrzebne, za to w Rozdziale 3 udowodnimy pewną jego wersję związaną z ciągami Grothendiecka (Twierdzenie \ref{wn1a}).
\begin{lem}\label{lem6}
Ciąg
\begin{equation}\label{exact1}
\begindc{0}[3]
\obj(-5,1)[0]{$X$}
\obj(10,1)[1]{$Y$}
%\obj(25,0)[2]{$Z$}
\obj(25,1)[3]{$0$}
%\mor{1}{2}{$\scriptstyle g$}
\mor{1}{3}{$ $}
\mor{0}{1}{$\scriptstyle f$}
\enddc
\end{equation}
jest dokładny wtedy i tylko wtedy, gdy dla dowolnego $N\in\rmod$ dokładny jest ciąg
\begin{equation}\label{exact5}
\begindc{0}[3]
\obj(19,1)[0]{$0$}
%\obj(10,11)[1]{$\Hom(Z,N)$}
\obj(42,1)[2]{$\Hom(Y,N)$}
\obj(74,1)[3]{$\Hom(X,N).$}
\mor{0}{2}{$ $}
%\mor{1}{2}{$\scriptstyle g^*$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle f^*$}
\enddc
\end{equation}
\end{lem}
\dowod \\($\Rightarrow$): Niech ciąg (\ref{exact1}) będzie dokładny oraz niech $g \in \Hom(Y,N)$. Niech $f^*(g)=0$, tzn. $g\circ f=0$. Wówczas $g|\operatorname{im}(f)=0$. Ponieważ $\operatorname{im}(f)=Y$, zatem $g=0$, skąd $f^*$ jest monomorfizmem.  \vskip6pt\noindent
($\Leftarrow$): Niech ciąg (\ref{exact5}) będzie dokładny dla dowolnego $N\in\rmod$. Zatem
$$f^*:\Hom\big(Y,Y/\operatorname{im}(f)\big)\lra\Hom\big(X,Y/\operatorname{im}(f)\big)$$
jest monomorfizmem. Niech $g\in\Hom\big(Y,Y/\operatorname{im}(f)\big)$ będzie homomorfizmem naturalnym. Wówczas $g|\operatorname{im}(f)=0$, tzn. $f^*(g)=g\circ f=0$. Stąd $g=0$, gdyż $f^*$ jest monomorfizmem, a zatem $\operatorname{im}(f)=Y$, co oznacza, że $f$ jest epimorfizmem. \cnd
\section{Moduły wolne}
\begin{df}
Zbiór $B=\{e_i\}_{i\in I}$ nazywamy bazą $R$-modułu $X$, o ile dowolny element $x\in X$ ma jednoznaczne przedstawienie w postaci $x=\underset{i\in I}{\sum}r_ie_i$, gdzie $r_i\in R$, $i\in I$ oraz $r_i=0$ dla prawie wszystkich $i\in I$.
\end{df}
\begin{df}
$R$-moduł $X$ nazywamy wolnym, o ile moduł ten posiada bazę.
\end{df}
\begin{tw}\emph{(\cite{2}, Twierdzenie 1.8)}\label{tw1}Niech $B\subset X$ będzie bazą $R$-modułu wolnego $X$. Wówczas dowolne odwzorowanie $\alpha:B\rightarrow Y$ o wartościach w $R$-module $Y$ może być jednoznacznie przedłużone do $R$-homomorfizmu $\bar{\alpha}$, tzn. diagram
$$
\begindc{0}[3]
\obj(15,20){$B$}
\obj(33,20){$X$}
\obj(33,2){$Y$}
\mor(15,20)(33,20){$\scriptstyle i$}[1,3]
\mor(15,20)(33,2){$\scriptstyle \alpha$}
\enddc
$$
w którym $i$ oznacza odwzorowanie włożenia, może być jednoznacznie uzupełniony do diagramu przemiennego
$$
\begindc{0}[3]
\obj(15,20){$B$}
\obj(33,20){$X$}
\obj(33,2){$Y$}
\mor(15,20)(33,20){$\scriptstyle i$}[1,3]
\mor(15,20)(33,2){$\scriptstyle \alpha$}
\mor(33,20)(33,2){$\scriptstyle \bar{\alpha}$}[1,1]
\enddc
$$
\end{tw}
\dowod Niech $B=\{e_i\}_{i\in I}$. Dowolny element $x\in X$ ma jednoznaczne przedstawienie w postaci kombinacji liniowej elementów bazy,
\begin{equation}\label{eq1}
x=\sum_{i\in I}r_ie_i,
\end{equation}
gdzie $r_i\in R$, dla $i\in I$ oraz prawie wszystkie $r_i$ są zerami. Ponieważ $\bar{\alpha}$ ma być $R$-homomorfizmem, zatem musi być
$$\bar{\alpha}\Big(\sum_{i\in I}r_ie_i\Big)=\sum_{i\in I}r_i \bar{\alpha}(e_i).$$
Ponadto $\bar{\alpha}$ ma być przedłużeniem $\alpha$, zatem
$$\bar{\alpha}\Big(\sum_{i\in I}r_ie_i\Big)=\sum_{i\in I}r_i \alpha(e_i).$$
Wobec tego istnieje co najwyżej jedno takie $\bar{\alpha}$ i określone jest powyższym wzorem. Zauważmy, że dzięki jednoznaczności przedstawienia elementu $x$ w postaci (\ref{eq1}) odwzorowanie $\bar{\alpha}$ jest określone poprawnie powyższym wzorem. Ponadto $\bar{\alpha}\big|B=\alpha$, gdyż dla dowolnego $e_i\in B$ mamy $\bar{\alpha}(e_i)=\alpha(e_i)$. Pozostaje pokazać, że $\bar{\alpha}$ jest $R$-homomorfizmem. Niech $x=\underset{i\in I}{\sum}r_ie_i$ oraz $x'=\underset{i\in I}{\sum}s_ie_i$, gdzie $r_i,s_i\in R$. Wówczas
$$
\begin{aligned}
\bar{\alpha}(x+x')&=\bar{\alpha}\Big(\sum_{i\in I}r_ie_i+\sum_{i\in I}s_ie_i\Big)=\bar{\alpha}\Big(\sum_{i\in I}(r_i+s_i)e_i\Big)=\\
&=\sum_{i\in I}(r_i+s_i)\alpha(e_i)=\sum_{i\in I}r_i\alpha(e_i)+\sum_{i\in I}s_i \alpha(e_i)=\\
&=\bar{\alpha}(x)+\bar{\alpha}(x').
\end{aligned}
$$
Niech teraz $r\in R$. Wówczas
$$
\begin{aligned}
\bar{\alpha}(rx)&=\bar{\alpha}\Big(r\sum_{i\in I}r_ie_i\Big)=\bar{\alpha}\Big(\sum_{i\in I}(rr_i)e_i\Big)=\sum_{i\in I}(rr_i)\alpha(e_i)=\\
&=r\Big(\sum_{i\in I}r_i \alpha(e_i)\Big)=r\bar{\alpha}(x).
\end{aligned}
$$
Stąd $\bar{\alpha}$ jest $R$-homomorfizmem będącym przedłużeniem odwzorowania $\alpha$.\cnd
\vskip6pt\noindent W przyszłych rozważaniach ważną rolę będzie odgrywać twierdzenie, którego dowód można znaleźć w \cite{2}.
\begin{tw}\emph{(\cite{2}, Twierdzenie 1.9)}\label{tw5}
Dla każdego zbioru $X$ istnieje $R$-moduł wolny, którego bazą jest zbiór równoliczny z $X$.
\end{tw}
\chapter{Funktory}
\hskip20pt Poniższy rozdział poświęcony jest pojęciu funktora i podobnie jak Rozdział 1 oparty jest w znacznej części na książce \cite{2}. Rozważamy zarówno funktory jednej zmiennej jak i dwóch zmiennych. Wprowadzamy przede wszystkim funktor $\map$, który odegra zasadniczą rolę w kolejnych rozdziałach. W dalszej części wprowadzamy pojęcie podfunktora i funktora odwzorowań oraz podamy pewne ważne przykłady. Na zakończenie definiujemy przekształcenie funktorów oraz mówimy co to znaczy, że funktor jest reprezentowalny.
\begin{df}\label{funktor1a}
Mówimy, że określony jest funktor kowariantny \\ $F:R\operatorname{-Mod}\rightarrow R\operatorname{-Mod}$, jeśli
\begin{enumerate}
\item dla każdego $R$-modułu $X$ określony jest $R$-moduł $F(X)$,
\item dla każdego $R$-homomorfizmu $f:X\rightarrow X'$ określony jest $R$-homomorfizm  $F(f):F(X)\rightarrow F(X'),$
\item spełnione są warunki
\begin{enumerate}
\item [\emph{(a)}] $F(g\circ f)=F(g)\circ F(f),$ o ile złożenie $g\circ f$ istnieje,
\item [\emph{(b)}] $F(\emph{id}_X)=\emph{id}_{F(X)}$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{df}
\begin{df}\label{funktor1b}
Mówimy, że określony jest funktor kontrawariantny \\ $F:\rmod\rightarrow\rmod$, jeśli
\begin{enumerate}
\item dla każdego $R$-modułu $X$ określony jest $R$-moduł $F(X)$,
\item dla każdego $R$-homomorfizmu $f:X\rightarrow X'$ określony jest $R$-homomorfizm  $F(f):F(X')\rightarrow F(X),$
\item spełnione są warunki
\begin{enumerate}
\item [\emph{(a)}] $F(g\circ f)=F(f)\circ F(g),$ o ile złożenie $g\circ f$ istnieje,
\item [\emph{(b)}] $F(\emph{id}_X)=\emph{id}_{F(X)}$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{df}
Podamy teraz jedno z czterech możliwych uogólnienień powyższych dwóch definicji na przypadek funktorów dwóch argumentów. Jest to ta wersja, którą będziemy wykorzystywali.
\begin{df}
Mówimy, że określony jest funktor dwóch zmiennych \\ $A:\rmod\times\rmod\rightarrow\rmod$, kontrawariantny względem pierwszej zmiennej i kowariantny względem drugiej zmiennej, o ile spełnione są następujące warunki:
\begin{enumerate}
\item dla dowolnych $R$-modułów $X,Y$ określony jest $R$-moduł $A(X,Y)$,
\item dla dowolnych $R$-homomorfizmów $f:X'\rightarrow X$, $g:Y\rightarrow Y'$ określony jest $R$-homomorfizm $A(f,g):A(X,Y)\rightarrow A(X',Y')$,
\item spełnione są warunki
\begin{enumerate}
\item [\emph{(a)}] $A(g\circ f, f'\circ g')=A(f,f')\circ A(g,g')$, o ile złożenia $g\circ f$ oraz $f'\circ g'$ istnieją,
\item [\emph{(b)}] $A(\operatorname{id}_X,\operatorname{id}_Y)=\operatorname{id}_{A(X,Y)}$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{df}
W przyszłości będziemy taki funktor nazywać po prostu funktorem dwóch zmien\-nych. Podobnie przez funktor jednej zmiennej będziemy rozumieć funktor kowariantny.
\begin{lem}
$\map$ jest funktorem dwóch zmiennych, jeśli $\map(X,Y)$ i $\map(f,g)$ określimy tak jak w Rozdziale $1$.
\end{lem}
\dowod Jeżeli $X,Y\in R\operatorname{-Mod}$, to $\operatorname{Map}(X,Y)$ jest $R$-modułem na podstawie Lematu \ref{lem4}. W Rozdziale 1 wykazaliśmy również, że jeżeli $f:X'\rightarrow X$ oraz $g:Y\rightarrow Y'$ są $R$-homomorfizmami, to $\operatorname{Map}(f,g):\operatorname{Map}(X,Y)\rightarrow\operatorname{Map}(X',Y')$ jest $R$-homomorfizmem, który dowolnemu $\alpha\in\operatorname{Map}(X,Y)$ przyporządkowuje odwzorowanie $g\circ\alpha\circ f$.\vskip5pt\noindent
Niech teraz $f:X''\rightarrow X'$, $g:X'\rightarrow X$ oraz $g':Y\rightarrow Y'$, $f':Y'\rightarrow Y''$ będą $R$-homomorfizmami. Wówczas dla dowolnego $\alpha\in\map(X,Y)$ mamy
$$
\begin{aligned}
\map(g\circ f, f'\circ g')(\alpha)&=(f'\circ g')\circ \alpha \circ (g\circ f)=f'\circ (g'\circ \alpha \circ g)\circ f=\\
&=\map(f,f')(g'\circ\alpha\circ g)=\map(f,f')\big(\map(g,g')(\alpha)\big).
\end{aligned}
$$
Zatem
$$\map(g\circ f, f'\circ g')=\map(f,f')\circ\map(g,g').$$
Ponadto
$$\map(\id_X,\id_Y)(\alpha)=\id_Y\circ\,\alpha\circ\id_X=\alpha=\id_{\map(X,Y)}(\alpha),$$
zatem $\map$ jest funktorem.\;$\Box$
\section{Funktory odwzorowań}
\begin{df}
Niech $F:\rmod\rightarrow\rmod$ będzie funktorem. \\ Mówimy, że $G$ jest podfunktorem funktora $F$ (co zapisujemy $G\subset F$), o ile dla każdego $X\in\rmod$ określony jest podmoduł $G(X)\subset F(X)$ oraz dla dowolnego  $R$-homomorfizmu $f:X\rightarrow Y$ mamy $F(f)\big(G(X)\big)\subset G(Y)$. Wówczas  $G:\rmod\rightarrow\rmod$ jest funktorem, przy czym $G(f)=\F(f)\big|G(X)$ jest $R$-homomorfizmem z $G(X)$ do $G(Y)$.
\end{df}
\begin{df}
Niech $A:\rmod\times\rmod\rightarrow\rmod$ będzie funktorem dwóch zmiennych. Mówimy, że $B$ jest podfunktorem funktora $A$ (co zapisujemy $B~\subset~A$), o ile dla dowolnych $X,Y\in\rmod$ określony jest podmoduł $B(X,Y)\subset A(X,Y)$ oraz dla dowolnych $R$-homomorfizmów $f:X'\rightarrow X$, $g:Y\rightarrow Y'$ mamy $A(f,g)\big(B(X,Y)\big)\subset B(X',Y')$. Wówczas $B$ jest funktorem dwóch zmiennych, przy czym $B(f,g)=A(f,g)\big|B(X,Y)$ jest $R$-homomorfizmem z $B(X,Y)$ do $B(X',Y')$.
\end{df}
\begin{df}
Dowolny podfunktor funktora $\operatorname{Map}$ nazywamy funktorem odwzo\-rowań.
\end{df}
\begin{ex}
$\Hom$ jest funktorem odwzorowań. Istotnie, w Lemacie \ref{lem4} wykazaliśmy, że $\Hom(X,Y)\subset\map(X,Y)$ oraz $\map(f,g)\big|\Hom(X,Y)=\Hom(X',Y')$ dla dowolnych $R$-homomorfizmów $f:X'\rightarrow X$, $g:Y\rightarrow Y'$. Wobec tego $\Hom\subset\map$, co oznacza, że $\Hom$ jest funktorem odwzorowań.
\end{ex}
\begin{ex}\label{ex2}
Niech $\Hom^2$ będzie funktorem dwóch zmiennych, który dowolnym $R$-modułom $X$ i $Y$ przyporządkowuje zbiór wszystkich odwzorowań kwadratowych pomiędzy modułami $X$ i $Y$, tzn. takich odwzorowań $\alpha\in \map(X,Y)$, dla których $\alpha(rx)=r^2\alpha(x)$ dla $r\in R$, $x\in X$ oraz odwzorowanie stowarzy\-szone $B_{\alpha}:X\times X\rightarrow Y$ określone wzorem $B_{\alpha}(x,y)=\alpha(x+y)-\alpha(x)-\alpha(y)$ jest dwuliniowe.\vskip5pt\noindent
Wówczas $\Hom^2$ jest funktorem odwzorowań. Istotnie, niech dane będą \\ $R$-homomorfizmy $f:X'\rightarrow X$ i $g:Y\rightarrow Y'$ oraz niech $\alpha: X\rightarrow Y$ będzie odwzorowaniem kwadratowym. Pokażemy, że $\map(f,g)(\alpha)=g\circ\alpha\circ f$ jest też odwzorowaniem kwadratowym. Po pierwsze, dla dowolnych $r\in R$, $x'\in X'$ otrzymujemy
$$
\begin{aligned}
(g\circ\alpha\circ f)(rx')&=g\big(\alpha\big(f(rx')\big)\big)=g\big(\alpha\big(rf(x')\big)\big)=\\
&=g\big(r^2\alpha\big(f(x')\big)\big)=r^2g\big(\alpha\big(f(x')\big)\big)=\\
&=r^2\big((g\circ\alpha\circ f)(x)\big).
\end{aligned}
$$
Pozostaje pokazać, że odwzorowanie stowarzyszone $B_{g\circ\alpha\circ f}$ określone wzorem
$$B_{g\circ\alpha\circ f}(x',y')=(g\circ\alpha\circ f)(x'+y')-(g\circ\alpha\circ f)(x')-(g\circ\alpha\circ f)(y')$$
jest dwuliniowe względem $x',y'\in X'$. Pokażemy że $B_{g\circ\alpha\circ f}$ jest $R$-homomorfizmem ze względu na pierwszą zmienną. Uzasadnienie liniowości względem drugiej zmiennej będzie analogiczne. Niech $x',x'',y'\in X'$ oraz $r,s\in R$. Zauważmy, że
\newcommand{\gaf}{g\circ\alpha\circ f}
$$
\begin{aligned}
&B_{\gaf}(x',y')=(\gaf)(x'+y')-(\gaf)(x')-(\gaf)(y')=\\
&=g\Big(\alpha\big(f(x')+f(y')\big)\Big)-g\Big(\alpha\big(f(x')\big)\Big)-g\Big(\alpha\big(f(y')\big)\Big)=\\
&=g\Big(\alpha\big(f(x')+f(y')\big)-\alpha\big(f(x')\big)-\alpha\big(f(y')\big)\Big)=g\Big(B_\alpha\big(f(x'),f(y')\big)\Big).
\end{aligned}
$$
Wobec tego
$$
\begin{aligned}
&B_{\gaf}(rx'+sx'',y')=g\Big(B_\alpha\big(f(rx'+sx''),f(y')\big)\Big)=\\
&=g\Big(rB_\alpha\big(f(x'),f(y')\big)+sB_\alpha\big(f(x''),f(y')\big)\Big)=rg\Big(B_\alpha\big(f(x'),f(y')\big)\Big)+\\
&+sg\Big(B_\alpha\big(f(x''),f(y')\big)\Big)=rB_{\gaf}(x',y')+sB_{\gaf}(x'',y').
\end{aligned}
$$
Stąd $B_{\gaf}$ jest odwzorowaniem dwuliniowym, a zatem $\gaf$ jest od\-wzorowaniem kwadratowym. Wobec tego $\map(f,g)(\alpha)\in \Hom^2(X',Y')$, a więc $\Hom^2$ jest funktorem odwzorowań.
\end{ex}

\begin{ex}
Niech $R=\mathbb{Z}$ oraz niech $A$ będzie funktorem, który dowolnym $X,Y\in\mathbb{Z}\text{-Mod}$ przyporządkowuje zbiór $A(X,Y)$ wszystkich takich od\-wzorowań z $X$ do $Y$, że obraz dowolnego $x\in X$ jest skończonego rzędu. Inaczej mówiąc, $\alpha\in A(X,Y)$ dokładnie wtedy, gdy dla dowolnego $x\in X$ istnieje takie $n$, że $n\alpha(x)=0$. Tak określony funktor $A$ jest funktorem odwzorowań. Istotnie, niech $f:X'\rightarrow X$ oraz $h:Y \ra Y'$ będą $\mathbb{Z}$-homomorfizmami. Rozważmy od\-wzorowanie $\alpha\in A(X,Y)$. Wówczas $\map(f,h)(\alpha)=h\circ\alpha\circ f$. Należy pokazać, że dla dowolnego $x'\in X'$ obraz $(h\circ\alpha\circ f)(x')$ jest skończonego rzędu. Ponieważ $f(x')\in X$, zatem $\alpha\big(f(x')\big)$ jest skończonego rzędu, tzn. istnieje takie $n$, że $n\alpha\big(f(x')\big)=0$. Wówczas
$$n(h\circ\alpha\circ f)(x')=nh\big(\alpha(f(x'))\big)=h\big(n\alpha(f(x'))\big)=h(0)=0.$$
Stąd $h\circ\alpha\circ f\in A(X',Y')$. Pokazaliśmy w ten sposób, że
$$\map(f,h)\big(A(X,Y)\big)\subset A(X',Y'),$$
co oznacza, że $A\subset\map$.
\end{ex}

\section{Przekształcenia funktorów}

\begin{df}
Niech $F,G:\rmod\rightarrow\rmod$ będą funktorami. Mówimy, że określone jest przekształcenie funktorów $\varphi:F\rightarrow G$, o ile dla dowolnego $R$-mo\-dułu $X$ określony jest $R$-homomorfizm $\varphi_X:F(X)\rightarrow G(X)$ oraz spełniony jest następujący warunek:
\begin{enumerate}
\item[] jeśli $X'$ jest dowolnym $R$-modułem oraz $f:X\rightarrow X'$ dowolnym $R$-ho\-momorfizmem, to diagram
$$
\begindc{0}[3]
\obj(15,20){$F(X)$}
\obj(40,20){$G(X)$}
\obj(15,1){$F(X')$}
\obj(40,1){$G(X')$}
\mor(18,20)(37,20){$\scriptstyle \varphi_X$}
\mor(18,1)(37,1){$\scriptstyle \varphi_{X'}$}
\mor(15,20)(15,1){$\scriptstyle F(f)$}
\mor(40,20)(40,1){$\scriptstyle G(f)$}
\enddc
$$
jest przemienny, tzn. $G(f)\circ\varphi_X=\varphi_{X'}\circ F(f)$.
\end{enumerate}
W szczególności, jeżeli dla dowolnego $X\in\rmod$ homomorfizm $\varphi_X$ jest izomorfizmem, to mówimy, że przekształcenie $\varphi$ jest izomorfizmem funktorów oraz, że funktory $F$ i $G$ są izomorficzne, co zapisujemy $F\simeq G$. Mówimy także w tym wypadku, że istnieje naturalny izomorfizm $F(X)\simeq G(X)$.
\end{df}
\begin{df}
Niech $A,B:\rmod\times\rmod\rightarrow\rmod$ będą funktorami dwóch zmiennych. Mówimy, że określone jest przekształcenie funktorów $\varphi:A\rightarrow B$, o ile dla dowolnych $R$-modułów $X,Y$ określony jest $R$-homomorfizm \\ $\varphi_{X,Y}:A(X,Y)\rightarrow B(X,Y)$ oraz spełniony jest następujący warunek:
\begin{enumerate}
\item[] jeśli $X',Y'$ są dowolnymi $R$-modułami oraz $f:X'\rightarrow X$, $g:Y\rightarrow Y'$ dowolnymi $R$-homomorfizmami, to diagram
$$
\begindc{0}[3]
\obj(10,20)[q]{$A(X,Y)$}
\obj(40,20)[w]{$B(X,Y)$}
\obj(10,1)[a]{$A(X',Y')$}
\obj(40,1)[s]{$B(X',Y')$}
\mor{q}{w}{$\scriptstyle \varphi_{X,Y}$}
\mor{a}{s}{$\scriptstyle \varphi_{X',Y'}$}
\mor{q}{a}{$\scriptstyle A(f,g)$}
\mor{w}{s}{$\scriptstyle B(f,g)$}
\enddc
$$
jest przemienny, tzn. $B(f,g)\circ\varphi_{X,Y}=\varphi_{X',Y'}\circ A(f,g)$.
\end{enumerate}
W szczególności, jeżeli dla dowolnych $X,Y\in\rmod$ homomorfizm $\varphi_{X,Y}$ jest izomorfizmem, to mówimy, że przekształcenie $\varphi$ jest izomorfizmem funktorów oraz, że funktory $A$ i $B$ są izomorficzne, co zapisujemy $A\simeq B$. Mówimy także w tym wypadku, że istnieje naturalny izomorfizm $A(X,Y)\simeq B(X,Y)$.
\end{df}

\begin{df}\label{reprezent}
Mówimy, że funktor odwzorowań $A$ jest reprezentowalny, a dokładniej reprezentowany przez funktor $F\!:\!\rmod\!\rightarrow\!\rmod$, jeśli
%dla dowolnych $X,Y\in\rmod$ istnieje taki izomorfizm $R$-modułów $\varphi_{X,Y}:\Hom\big(F(X),Y\big)\rightarrow A(X,Y)$, że dla dowolnych %$R$-homomorfizmów $f:X'\rightarrow X$, $g:Y\rightarrow Y'$ diagram
%\begin{equation}
%\begindc{0}[3]
%\obj(15,10)[11]{$\Hom\big(F(X),Y\big)$}
%\obj(55,10)[12]{$A(X,Y)$}
%\obj(15,-10)[21]{$\Hom\big(F(X'),Y'\big)$}
%\obj(55,-10)[22]{$A(X',Y')$}
%\mor{11}{12}{$\scriptstyle \varphi_{X,Y}$}
%\mor{21}{22}{$\scriptstyle \varphi_{X',Y'}$}
%\mor{11}{21}{$\scriptstyle \Hom(F(f),g)$}
%\mor{12}{22}{$\scriptstyle A(f,g)$}
%\enddc
%\end{equation}
%jest przemienny. Piszemy wówczas
$A\!\simeq\!\Hom\!\big(F(\_),\_\big)$, tzn. istnieje naturalny izomorfizm $A(X,Y)\simeq \Hom\big(F(X),Y\big)$.
%lub mniej ściśle $A(X,Y)\simeq\Hom\big(F(X),Y\big)$.
\end{df}

\chapter{Ciągi Grothendiecka i granice proste}
\section{Ciągi Grothendiecka}
Ciągi Grothendiecka stanowią odpowiednik ciągów dokładnych w sytuacji, gdy rozważamy odwzorowania niekoniecznie będące homomorfizmami pomiędzy obiektami, które są zbiorami z ewentualnymi dodatkowymi strukturami. W naszych rozważaniach ograniczymy się jednak do ciągów $R$-modułów i $R$-homo\-morfizmów. Czytelnika zainteresowanego tematem odsyłamy do pracy \cite{6} oraz artykułu \cite{3}. Informacje na ten temat można również znaleźć w \cite{4} i \cite{5}. Treść następujących dwóch paragrafów pochodzi głównie z pracy \cite{3}.
\subsection{Ciągi Grothendiecka pierwszego rodzaju}
\begin{df}
Ciąg $R$-modułów i $R$-homomorfizmów
$$
\begindc{0}[3]
\obj(14,11){$X$}
\obj(30,11){$Y$}
\obj(44,11){$Z$}
\mor(14,12)(30,12){$\scriptstyle f_1$}
\mor(14,10)(30,10){$\scriptstyle f_2$}[-1,0]
\mor(30,11)(44,11){$\scriptstyle g$}
\enddc
$$
nazywamy ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju, jeżeli
\begin{enumerate}
\item $g$ jest epimorfizmem,
\item dla dowolnych $y_1,y_2\in Y$ następujące warunki są równoważne:
\begin{enumerate}
\item [\emph{(a)}] $g(y_1)=g(y_2)$,
\item [\emph{(b)}] istnieje $x\in X$ taki, że $y_1=f_1(x)$ i $y_2=f_2(x)$.
\end{enumerate}
Przy tym implikacja \emph{(b)}$\Rightarrow$\emph{(a)} oznacza, że $g\circ f_1=g\circ f_2$.
\end{enumerate}
\end{df}
\begin{tw}\emph{(\cite{3}, str. 222)}\label{tw7}
Ciąg
\begin{equation}\label{groth1}
\begindc{0}[3]
\obj(14,1){$X$}
\obj(30,1){$Y$}
\obj(44,1){$Z$}
\mor(14,2)(30,2){$\scriptstyle f_1$}
\mor(14,0)(30,0){$\scriptstyle f_2$}[-1,0]
\mor(30,1)(44,1){$\scriptstyle g$}
\enddc
\end{equation}
jest ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju wtedy i tylko wtedy, gdy ciąg
\begin{equation}\label{groth2}
\begindc{0}[3]
\obj(15,1){$X$}
\obj(30,1){$Y$}
\obj(45,1){$Z$}
\obj(60,1){$0$}
\mor(15,1)(30,1){$\scriptstyle f_1-f_2$}
\mor(30,1)(45,1){$\scriptstyle g$}
\mor(45,1)(60,1){}
\enddc
\end{equation}
jest dokładny i dla dowolnego $y\in Y$ istnieje $x\in X$ taki, że $y=f_1(x)=f_2(x)$.
\end{tw}
\dowod \\ $(\Rightarrow)$: Oczywiście $g$ jest epimorfizmem z założenia. Dla dowodu dokładności pozostaje pokazać, że $\operatorname{im}(f_1-f_2)=\ker(g)$. Zauważmy najpierw, że do $\operatorname{im}(f_1~-~f_2)$ należą takie $y\in Y$, które dają się przedstawić w postaci $y=f_1(x)-f_2(x)$ dla pewnego $x\in X$. Mamy także
$$\operatorname{ker}(g)=\big\{y\in Y\;;\;g(y)=0\big\}=\big\{y\in Y\;;\;g(y)=g(0)\big\}.$$
Ponieważ ciąg (\ref{groth1}) jest ciągiem Grothendiecka, zatem równość $g(y)=g(0)$ równoważna jest temu, że istnieje taki $x\in X$, dla którego $y=f_1(x)$ i $f_2(x)=0$. Stąd
$$\operatorname{ker}(g)=\big\{y\in Y\;;\;\underset{x\in X}{\exists}\;y=f_1(x)-f_2(x)\;\wedge\;f_2(x)=0\big\}\subset\operatorname{im}(f_1-f_2).$$
Wprost z definicji wynika, że $g\circ f_1=g\circ f_2$, więc $g\circ(f_1-f_2)=0$, co jest równoważne temu, że $\operatorname{im}(f_1-f_2)\subset\ker(g)$. Zatem $\operatorname{im}(f_1-f_2)\subset\operatorname{ker}(g)$ i osta\-tecznie $\operatorname{im}(f_1-f_2)=\operatorname{ker}(g)$, co dowodzi, że ciąg (\ref{groth2}) jest dokładny. Ponadto, bezpośrednio z warunku \textit{2.} (przy $y_1=y_2$) wynika, że dla dowolnego $y\in Y$ istnieje $x\in X$ taki, że $y=f_1(x)$ i $y=f_2(x)$.\vskip6pt\noindent
$(\Leftarrow)$: Oczywiście $g$ jest epimorfizmem. Jeśli $y_1=f_1(x)$~i~$y_2=f_2(x)$, to \\ $g(y_1)-g(y_2)=g\big((f_1-f_2)(x)\big)=0$, gdyż $\operatorname{im}(f_1-f_2)\subset\ker(g)$.\\ Niech $g(y_1)=g(y_2)$; wówczas $y_1-y_2\in\ker(g)$. Ponieważ ciąg (\ref{groth2}) jest dokładny, zatem $y_1-y_2\in\operatorname{im}(f_1-f_1)$. Stąd istnieje $x'\in X$ taki, że $y_1-y_2=$ \\$=(f_1-f_2)(x')$, zatem $y_1-f_1(x')=y_2-f_2(x')$. Z założenia
$$y_1-f_1(x')=y_2-f_2(x')=f_1(x'')=f_2(x'')$$ dla pewnego $x''\in X$. Zatem $y_1=f_1(x'+x'')$ i $y_2=f_2(x'+x'')$. Kładąc $x=x'+x''$ otrzymujemy $y_1=f_1(x)$ i $y_2=f_2(x)$.\cnd
\begin{lem}\emph{(\cite{3}, Remark 2.4)}\label{lem3}
Jeżeli ciąg
\begin{equation}\label{groth3}
\begindc{0}[3]
\obj(15,1){$X$}
\obj(30,1){$Y$}
\obj(45,1){$Z$}
\obj(60,1){$0$}
\mor(15,1)(30,1){$\scriptstyle f$}
\mor(30,1)(45,1){$\scriptstyle g$}
\mor(45,1)(60,1){}
\enddc
\end{equation}
jest dokładny, to ciąg
\begin{equation}\label{groth4}
\begindc{0}[3]
\obj(15,1){$X\oplus Y$}
\obj(34,1){$Y$}
\obj(49,1){$Z$}
\mor(19,2)(34,2){$\scriptstyle (f,\operatorname{id}_Y)$}
\mor(19,0)(34,0){$\scriptstyle (0,\operatorname{id}_Y)$}[-1,0]
\mor(34,1)(49,1){$\scriptstyle g$}
\enddc
\end{equation}
jest ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju, gdzie $(f,\id_Y)(x,y)=f(x)+y$ oraz $(0,\id_Y)(x,y)=y$ dla $(x,y)\in X\oplus Y$.
\end{lem}
\dowod Ciąg (\ref{groth3}) jest dokładny, zatem $g$ jest epimorfizmem i warunek \emph{1.} w definicji ciągu Grothendiecka jest spełniony. Pozostaje pokazać równoważność poniższych dwóch warunków:
\begin{enumerate}
\item[$(a)$] $g(y_1)=g(y_2)$,
\item[$(b)$] $\underset{(x',y')\in X\oplus Y}{\exists}\;y_1=f(x')+y'\;\wedge\;y_2=y'$.
\end{enumerate}
$(b)\Rightarrow (a):$ Niech $y_1=f(x')+y'$ oraz $y_2=y'$ dla pewnego $(x',y')\in X\oplus Y$. Wówczas
$$g(y_1)=g\big(f(x')+y'\big)=g\big(f(x')\big)+g(y').$$
Ciąg (\ref{groth3}) jest dokładny, skąd wynika, że $g\circ f=0$, zatem $g\big(f(x')\big)=0$. Stąd
$$g(y_1)=g(y')=g(y_2).$$
$(a)\Rightarrow (b):$ Niech $g(y_1)=g(y_2)$. Wówczas $g(y_1-y_2)=0$, co oznacza, że $y_1-y_2\in\ker(g)$. Ponieważ $\ker(g)=\operatorname{im}(f)$, zatem $y_1-y_2\in \operatorname{im}(f)$, skąd istnieje $x'\in X$ taki, że $f(x')=y_1-y_2$. Przyjmując $y'=y_2$ otrzymujemy $y_1=f(x')+y'$ oraz $y_2=y'$, co należało udowodnić.\cnd
\vskip6pt\noindent
Pokazuje się, że dla dowolnego $R$-modułu $Z$ istnieje ciąg dokładny (\ref{groth3}), w którym $X$ i $Y$ są wolnymi $R$-modułami. Wówczas w ciągu Grothendiecka (\ref{groth4}) moduły $X\oplus Y$ oraz $Y$ są wolne.
\begin{ex}
Rozważmy ciąg $\mathbb{Z}$-modułów i $\mathbb{Z}$-homomorfizmów
$$
\begindc{0}[3]
\obj(15,11)[Z]{$\mathbb{Z}$}
\obj(30,11)[Z']{$\mathbb{Z}$}
\obj(48,11)[Z/2Z]{$\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$}
\obj(66,11)[0]{$0,$}
\mor{Z}{Z'}{$\scriptstyle f$}
\mor{Z'}{Z/2Z}{$\scriptstyle \nu$}
\mor{Z/2Z}{0}{}
\enddc
$$
w którym $f(n)=2n$ oraz $\nu$ jest homomorfizmem naturalnym, tzn. $\nu(n)=$\\$=n+2\mathbb{Z}$ dla $n\in \mathbb{Z}$. Powyższy ciąg jest dokładny, gdyż $\ker(\nu)=2\mathbb{Z}=\operatorname{im}(f)$, zatem, na podstawie Lematu \ref{lem3}, ciąg
$$
\begindc{0}[3]
\obj(15,11)[Zkw]{$\mathbb{Z}^2$}
\obj(34,11)[Z]{$\mathbb{Z}$}
\obj(52,11)[Z/2Z]{$\mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$}
\mor(15,12)(34,12){$\scriptstyle (f,\operatorname{id}_\mathbb{Z})$}
\mor(15,10)(34,10){$\scriptstyle (0,\operatorname{id}_\mathbb{Z})$}[-1,0]
\mor{Z}{Z/2Z}{$\scriptstyle \nu$}
\enddc
$$
jest ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju, przy czym $(f,\id_{\mathbb{Z}})(n,m)=$\\$=2n+m$ oraz $(0,id_{\mathbb{Z}})(n,m)=m$ dla dowolnego $(n,m)\in\mathbb{Z}^2$.
\end{ex}
\begin{lem}\label{lem10}
Niech $g:Y\rightarrow Z$ będzie epimorfizmem oraz niech $i$ będzie włożeniem $\ker(g)$ w $Y$. Wówczas ciąg
\begin{equation}\label{groth11}
\begindc{0}[3]
\obj(17,1){$ker(g)\oplus Y$}
\obj(45,1){$Y$}
\obj(60,1){$Z$}
\mor(24,2)(44,2){$\scriptstyle (i,\id_Y)$}
\mor(24,0)(44,0){$\scriptstyle (0,\id_Y)$}[-1,0]
\mor(45,1)(60,1){$\scriptstyle g$}
\enddc
\end{equation}
jest ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju.
\end{lem}
\dowod Zauważmy, że ciąg
$$
\begindc{0}[3]
\obj(10,1)[q]{$\ker(g)$}
\obj(28,1)[w]{$Y$}
\obj(46,1)[e]{$Z$}
\obj(64,1)[r]{$0$}
\mor{q}{w}{$\scriptstyle i$}
\mor{w}{e}{$\scriptstyle g$}
\mor{e}{r}{}
\enddc
$$
jest dokładny, wobec czego, na podstawie Lematu \ref{lem3}, ciąg (\ref{groth11}) jest ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju. \cnd
\subsection{Ciągi Grothendiecka drugiego rodzaju}
\begin{df}\label{df1}
Ciąg $R$-modułów i $R$-homomorfizmów
$$
\begindc{0}[3]
\obj(15,11){$X$}
\obj(30,11){$Y$}
\obj(46,11){$Z$}
\mor(15,11)(30,11){$\scriptstyle g$}
\mor(30,12)(46,12){$\scriptstyle f_1$}
\mor(30,10)(46,10){$\scriptstyle f_2$}[-1,0]
\enddc
$$
nazywamy ciągiem Grothendiecka drugiego rodzaju, jeżeli
\begin{enumerate}
\item $g$ jest monomorfizmem,
\item dla dowolnego $y\in Y$ następujące warunki są równoważne:
\begin{enumerate}
\item[\emph{(a)}] $f_1(y)=f_2(y)$,
\item[\emph{(b)}] istnieje $x\in X$ taki, że $y=g(x)$.
\end{enumerate}
Przy tym implikacja \emph{(b)}$\Rightarrow$\emph{(a)} oznacza, że $f_1\circ g=f_2\circ g$.
\end{enumerate}
\end{df}
\begin{lem}\label{lem9}
Ciąg
\begin{equation}\label{groth5}
\begindc{0}[3]
\obj(15,1){$X$}
\obj(30,1){$Y$}
\obj(46,1){$Z$}
\mor(15,1)(30,1){$\scriptstyle g$}
\mor(30,2)(46,2){$\scriptstyle f_1$}
\mor(30,0)(46,0){$\scriptstyle f_2$}[-1,0]
\enddc
\end{equation}
jest ciągiem Grothendiecka drugiego rodzaju wtedy i tylko wtedy, gdy ciąg
\begin{equation}\label{groth6}
\begindc{0}[3]
\obj(1,1)[0]{$0$}
\obj(16,1)[x]{$X$}
\obj(31,1)[y]{$Y$}
\obj(48,1)[z]{$Z$}
\mor{0}{x}{}
\mor{x}{y}{$\scriptstyle g$}
\mor{y}{z}{$\scriptstyle f_1-f_2$}
\enddc
\end{equation}
jest dokładny.
\end{lem}
\dowod \\
$(\Rightarrow)$: Załóżmy, że ciąg (\ref{groth5}) jest ciągiem Grothendiecka. Należy pokazać, że ciąg (\ref{groth6}) jest dokładny. Wystarczy pokazać, że $\ker(f_1-f_2)=\operatorname{im}(g)$. Mamy
$$
\begin{aligned}
\ker(f_1-f_2)&=\big\{y\in Y\;;\;(f_1-f_2)(y)=0\big\}=\big\{y\in Y\;;\;f_1(y)=f_2(y)\big\}\\
&=\big\{y\in Y\;;\;\underset{x\in X}{\exists}\;y=g(x)\big\}=\operatorname{im}(g).
\end{aligned}
$$
$(\Leftarrow)$: Załóżmy, że ciąg (\ref{groth6}) jest dokładny, skąd $\ker(f_1-f_2)=\operatorname{im}(g)$. Niech $f_1(y)=f_2(y)$. Wówczas $y\in\ker(f_1-f_2)$. Ponieważ $\ker(f_1-f_2)\subset\operatorname{im}(g)$, zatem istnieje $x\in X$ taki, że $y=g(x)$.\vskip6pt\noindent
Rozważmy $x\in X$ taki, że $y=g(x)$. Wówczas $y\in\operatorname{im}(g)$. Ponieważ \\ $\ker(f_1-f_2)\supset\operatorname{im}(g)$, zatem $f_1(y)=f_2(y)$, co kończy dowód faktu, że ciąg (\ref{groth5}) jest ciągiem Grothendiecka drugiego rodzaju.\cnd
\begin{lem}\label{lem12}
Niech
\begin{equation}
\begindc{0}[3]
\obj(14,1){$X$}
\obj(30,1){$Y$}
\obj(44,1){$Z$}
\mor(14,2)(30,2){$\scriptstyle f_1$}
\mor(14,0)(30,0){$\scriptstyle f_2$}[-1,0]
\mor(30,1)(44,1){$\scriptstyle g$}
\enddc
\end{equation}
będzie ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju. Niech $A$ będzie funktorem odwzorowań oraz niech $N$ będzie dowolnym $R$-modułem. Wówczas
\begin{equation}
\begindc{0}[3]
\obj(10,0)[X]{$A(Z,N)$}
\obj(35,0)[Y]{$A(Y,N)$}
\obj(60,0)[Z]{$A(X,N)$}
\mor{X}{Y}{$\scriptstyle g^*$}
\mor(40,1)(55,1){$\scriptstyle f_1^*$}
\mor(40,-1)(55,-1){$\scriptstyle f_2^*$}[-1,0]
\enddc
\end{equation}
jest ciągiem Grothendiecka drugiego rodzaju wtedy i tylko wtedy, gdy dla każdego $\varphi\in A(Y,N)$ istnieje dokładnie jedno uzupełnienie diagramu przemiennego
$$
\begindc{0}[3]
\obj(14,27)[X]{$X$}
\obj(30,27)[Y]{$Y$}
\obj(44,27)[Z]{$Z$}
\obj(30,11)[N]{$N$}
\mor(14,28)(30,28){$\scriptstyle f_1$}
\mor(14,26)(30,26){$\scriptstyle f_2$}[-1,0]
\mor{Y}{Z}{$\scriptstyle g$}
\mor{X}{N}{}
\mor{Y}{N}{$\scriptstyle \varphi$}
\enddc
$$
tzn. takiego, że $\varphi\circ f_1=\varphi\circ f_2$, do diagramu przemiennego
\begin{equation}\label{diag11}
\begindc{0}[3]
\obj(14,8)[X]{$X$}
\obj(30,8)[Y]{$Y$}
\obj(44,8)[Z]{$Z$}
\obj(30,-8)[N]{$N$}
\mor(14,9)(30,9){$\scriptstyle f_1$}
\mor(14,7)(30,7){$\scriptstyle f_2$}[-1,0]
\mor{Y}{Z}{$\scriptstyle g$}
\mor{X}{N}{}
\mor{Y}{N}{$\scriptstyle \varphi$}
\mor{Z}{N}{$\scriptstyle \psi$}[1,1]
\enddc
\end{equation}
tzn. takiego, że dodatkowo $\psi\circ g=\varphi$, gdzie $\psi\in A(Z,N)$.
\end{lem}
\dowod \\ $(\Rightarrow):$ Bezpośrednio z Definicji \ref{df1} otrzymujemy, że skoro $f_1^*(\varphi)=\varphi\circ f_1=$\\$=\varphi\circ f_2=f_2^*(\varphi)$, to istnieje $\psi\in A(Z,N)$ takie, że $g^*(\psi)=\varphi$, tzn. $\psi\circ g=\varphi$. Zauważmy ponadto, że istnienie dokładnie jednego $\psi$ jest równoważne temu, że $g^*$ jest monomorfizmem.\\
$(\Leftarrow):$ Załóżmy, że istnieje $\psi\in A(Z,N)$ takie, że $g^*(\psi)=\psi\circ g=\varphi$ dla $\varphi\in A(Y,N)$. Wówczas $g$ jest epimorfizmem oraz
$$f_1^*(\varphi)=\varphi\circ f_1=\psi\circ g\circ f_1=\psi\circ g\circ f_2=\varphi\circ f_2=f_2^*(\varphi),$$
gdyż $g\circ f_1=g\circ f_2$ z założenia.\\
Jeżeli teraz $f_1^*(\varphi)=f_2^*(\varphi)$, tzn. $\varphi\circ f_1=\varphi\circ f_2$, to z założenia wynika, że istnieje dokładnie jedno $\psi\in A(Z,N)$ takie, że $\varphi=\psi\circ g$, tzn. $g^*(\psi)=\varphi$. \cnd


\begin{wn}\label{wn3}
Niech
\begin{equation}\label{diag9}
\begindc{0}[3]
\obj(14,1){$X$}
\obj(30,1){$Y$}
\obj(44,1){$Z$}
\mor(14,2)(30,2){$\scriptstyle f_1$}
\mor(14,0)(30,0){$\scriptstyle f_2$}[-1,0]
\mor(30,1)(44,1){$\scriptstyle g$}
\enddc
\end{equation}
będzie ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju oraz niech $N$ będzie dowolnym $R$-modułem. Wówczas
\begin{equation}\label{diag10}
\begindc{0}[3]
\obj(10,1)[X]{$\map(Z,N)$}
\obj(40,1)[Y]{$\map(Y,N)$}
\obj(70,1)[Z]{$\map(X,N)$}
\mor{X}{Y}{$\scriptstyle g^*$}
\mor(47,2)(63,2){$\scriptstyle f_1^*$}
\mor(47,0)(63,0){$\scriptstyle f_2^*$}[-1,0]
\enddc
\end{equation}
jest ciągiem Grothendiecka drugiego rodzaju.
\end{wn}
\dowod
Zgodnie z poprzednim lematem pokażemy, że diagram (\ref{diag11}) można jednoznacznie uzupełnić odwzorowaniem $\psi\in\map(X,Y)$. Ponieważ $g$ jest epimorfizmem, więc każdy element $z\in Z$ jest postaci $z=g(y)$ dla pewnego $y\in Y$. Odwzorowanie $\psi: Z\rightarrow N$ ma uzupełniać diagram (\ref{diag11}), wobec czego musi być określone wzorem $\psi(z)=\varphi(y)$, dla $z=g(y)$, $\varphi\in \map(Y,N)$. Wobec tego $\psi$ jest wyznaczone jednoznacznie. Odwzorowanie $\psi$ jest poprawnie określone. Istotnie, niech $z=g(y)=g(y')$. Ciąg (\ref{diag9}) jest ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju, co oznacza, że istnieje $x\in X$, dla którego $y=f_1(x)$ i $y'=f_2(x)$. Stąd
$$\varphi(y)=\varphi\big(f_1(x)\big)=\varphi\big(f_2(x)\big)=\varphi(y').$$
Zatem $\psi$ jest poprawnie określone i jest jedynym uzupełnieniem diagramu (\ref{diag11}).
Z Lematu \ref{lem12} wynika, że (\ref{diag10}) jest ciągiem Grothendiecka drugiego rodzaju. \cnd

\begin{tw}\label{wn1a}
Ciąg
\begin{equation}\label{groth13}
\begindc{0}[3]
\obj(14,1){$X$}
\obj(30,1){$Y$}
\obj(44,1){$Z$}
\mor(14,2)(30,2){$\scriptstyle f_1$}
\mor(14,0)(30,0){$\scriptstyle f_2$}[-1,0]
\mor(30,1)(44,1){$\scriptstyle g$}
\enddc
\end{equation}
jest ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju wtedy i tylko wtedy, gdy dla dowolnego $N\in\rmod$ ciąg
\begin{equation}\label{groth14}
\begindc{0}[3]
\obj(10,1)[X]{$\Hom(Z,N)$}
\obj(42,1)[Y]{$\Hom(Y,N)$}
\obj(74,1)[Z]{$\Hom(X,N)$}
\mor{X}{Y}{$\scriptstyle g^*$}
\mor(51,2)(65,2){$\scriptstyle f_1^*$}
\mor(51,0)(65,0){$\scriptstyle f_2^*$}[-1,0]
\enddc
\end{equation}
jest ciągiem Grothendiecka drugiego rodzaju oraz dla dowolnego $y\in Y$ istnieje $x\in X$ taki, że $y=f_1(x)=f_2(x)$.
\end{tw}
\dowod \\ $(\Rightarrow)$: Wystarczy zauważyć, że odwzorowanie $\psi$ określone we Wniosku \ref{wn3} jest \\$R$-homomorfizmem. Istotnie, niech $z\!=\!g(y)$ oraz $z'\!=\!g(y')$ dla pewnych $y,y'\!\in\!Y$. Wówczas
$$\psi(z+z')=\varphi(y+y')=\varphi(y)+\varphi(y')=\psi(z)+\psi(z'),$$
gdyż $\varphi\in\Hom(Y,N)$. Ponadto, jeżeli $r\in R$, to
$$\psi(rz)=\varphi(ry)=r\varphi(y)=r\psi(z),$$
skąd $\psi\in\Hom(Y,N)$.\vskip6pt\noindent
$(\Leftarrow):$ Niech (\ref{groth14}) będzie ciągiem Grothendiecka drugiego rodzaju. Zauważmy, że jeżeli $g^*$ jest monomorfizmem, to $g$ jest epimorfizmem na podstawie Lematu \ref{lem6}. Niech $N=Y/\operatorname{im}(f_1-f_2)$ oraz niech $\nu : Y\ra Y/\operatorname{im}(f_1-f_2)$ będzie homomorfizmem naturalnym. Wówczas $\nu\in\ker (f_1-f_2)^*$, gdyż $\nu\circ(f_1-f_2)=0$. Zatem $\nu\circ f_1=\nu \circ f_2$, co oznacza, że $f_1^*(\nu)=f_2^*(\nu)$. Wobec tego istnieje $\psi\in\Hom(Z,N)$ takie, że $\nu=\psi\circ g$.\\
Jeżeli $g(y_1)=g(y_2)$, to $y_1-y_2\in\ker(g)$. Zatem $\psi\big(g(y_1-y_2)\big)=\psi(0)=0$, skąd $\nu(y_1-y_2)=0$. Oznacza to, że $y_1-y_2\in\operatorname{im}(f_1-f_2)$, wobec czego istnieje $x'\in X$ taki, że $y_1-y_2=f_1(x')-f_2(x')$. Stąd $y_1-f_1(x')=y_2-f_2(x')$, więc z założenia wynika, że $y_1-f_1(x')=f_1(x'')$ oraz $y_2-f_2(x')=f_2(x'')$ dla pewnego $x''\in X$. Kładąc $x=x'+x''$ otrzymujemy, że $y_1=f_1(x)$ i $y_2=f_2(x)$.\vskip6pt\noindent
Pozostaje udowodnić, że jeżeli $f_1^*\circ g^*=f_2^*\circ g^*$, to $f_1\circ g=f_2\circ g$ (dla każdego $R$-modułu $N$). Oznaczmy $$h=g\circ f_1-g\circ f_2.$$ Wówczas $h^*:\Hom(Y,N)\ra\Hom(X,N)$ i $h^*=f_1^*\circ g^*-f_2^*\circ g^*=0$ dla każdego $N\in\rmod$. W szczególności dla $N=Y$ otrzymujemy, że $h^*(\id_Y)\!=\!0$, skąd $h=0$. Wobec tego $g\circ f_1=g\circ f_2$. \cnd


\section{Granice proste}
Celem tego podrozdziału jest przedstawienie podstawowych faktów dotyczących prostych systemów $R$-modułów oraz ich granic. Czytelnika zainteresowa\-nego dokładniejszym omówieniem tematu odsyłamy do książki \cite{2}.
\begin{df}
Niech $S$ będzie zbiorem częściowo uporządkowanym relacją $\leq$. Zbiór $S$ nazywamy zbiorem skierowanym, o ile spełniony jest następujący warunek:
\begin{enumerate}
\item[] jeśli $\alpha,\beta\in S$, to istnieje $\gamma\in S$ takie, że $\alpha\leq \gamma$ i $\beta\leq \gamma$.
\end{enumerate}
\end{df}
\begin{ex}
Niech $X$ będzie dowolnym zbiorem oraz niech $S$ oznacza ro\-dzinę wszystkich skończonych podzbiorów zbioru $X$. Wówczas $S$ jest zbiorem skierowanym względem relacji zawierania $\subset$.
\end{ex}
Każdy zbiór liniowo uporządkowany jest zbiorem skierowanym. Zbiór częściowo uporządkowany zawierający element największy jest skierowany.
\begin{df}
Niech $S$ będzie zbiorem skierowanym. Systemem prostym $R$-modułów nad zbiorem $S$ nazywamy układ $\{X_\alpha, f^\alpha_\beta\}$, gdzie $X_\alpha\in\rmod$ dla $\alpha\in S$ oraz $f^\alpha_\beta:X_\alpha\rightarrow X_\beta$ jest $R$-homomorfizmem dla $\alpha\leq \beta$, jeśli spełnione są następujące warunki:
\begin{enumerate}
\item[1.] $f^\alpha_\alpha=\id_{X_\alpha}$, $\alpha\in S$,
\item[2.] jeśli $\alpha\leq \beta\leq \gamma$, to diagram
$$
\begindc{0}[3]
\obj(1,20)[1]{$X_\alpha$}
\obj(18,20)[2]{$X_\beta$}
\obj(18,2)[3]{$X_\gamma$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha_\beta$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle f^\beta_\gamma$}
\mor{1}{3}{$\scriptstyle f^\alpha_\gamma$}
\enddc
$$
jest przemienny, tzn. $f^\beta_\gamma\circ f^\alpha_\beta=f^\alpha_\gamma$.
\end{enumerate}
\end{df}
\begin{df}
Niech $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ będzie systemem prostym $R$-modułów nad zbiorem skierowanym $S$. Granicą tego systemu nazywamy $R$-moduł $X$ wraz z odwzo\-rowaniami $f^\alpha:X_\alpha\rightarrow X$, $\alpha\in S$, o ile spełnione są warunki:
\begin{enumerate}
\item[1.] dla dowolnych $\alpha,\beta\in S$, $\alpha\leq \beta$, diagram
$$
\begindc{0}[3]
\obj(1,20)[1]{$X_\alpha$}
\obj(18,20)[2]{$X_\beta$}
\obj(18,2)[3]{$X$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha_\beta$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle f^\beta$}
\mor{1}{3}{$\scriptstyle f^\alpha$}
\enddc
$$
jest przemienny, tzn. $f^\beta\circ f^\alpha_\beta=f^\alpha$,
\item[2.] jeśli $Y\in\rmod$ oraz dla dowolnego $\alpha\in S$ określone są $R$-homomorfizmy $g^\alpha:X_\alpha\rightarrow Y$ takie, że diagramy
$$
\begindc{0}[3]
\obj(1,20)[1]{$X_\alpha$}
\obj(18,20)[2]{$X_\beta$}
\obj(18,2)[3]{$Y$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha_\beta$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle g^\beta$}
\mor{1}{3}{$\scriptstyle g^\alpha$}
\enddc
$$
są przemienne dla wszystkich $\alpha\leq \beta$, to istnieje dokładnie jeden $R$-ho\-momorfizm $g:X\rightarrow Y$ taki, że wszystkie diagramy
$$
\begindc{0}[3]
\obj(1,20)[1]{$X_\alpha$}
\obj(18,20)[2]{$X$}
\obj(18,2)[3]{$Y$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle g$}[1,1]
\mor{1}{3}{$\scriptstyle g^\alpha$}
\enddc
$$
są przemienne, tzn. $g\circ f^\alpha=g^\alpha$ dla $\alpha\in S$.
\end{enumerate}
\end{df}
Granicę systemu prostego $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ oznaczamy $\underset{\longrightarrow}{\lim}\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ lub $\underset{\longrightarrow}{\lim}X_\alpha$.
\begin{tw}\emph{(\cite{2}, Twierdzenie 2.14)}
Jeśli $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ jest prostym systemem $R$-modułów nad zbiorem skierowanym $S$, to istnieje granica $\underset{\longrightarrow}{\lim}X_\alpha$ i jest wyznaczona jednoznacznie z dokładnością do izomorfizmu.
\end{tw}
Powyższego twierdzenia nie dowodzimy między innymi dlatego, że nigdzie nie będziemy korzystali z konstrukcji $\Lim X_\alpha$.
\begin{lem}\label{lem13}
Niech $\{X_\alpha\}_{\alpha\in S}$ będzie skierowaną rodziną podmodułów $R$-modułu $X$, tzn. $X_\alpha\subset X_\beta$ o ile $\alpha\leq\beta$. Niech $f^\alpha_\beta :X_\alpha\ra X_\beta$ będą włożeniami dla $\alpha\leq\beta$. Wówczas $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ jest prostym systemem $R$-modułów. Ponadto, jeżeli $X=\underset{\alpha\in S}\bigcup X_\alpha$, to $\Lim X_\alpha=X$, przy czym $f^\alpha:X_\alpha\ra X$ są włożeniami.
\end{lem}
\dowod Oczywiście $f^\alpha_\alpha=\id_{X_\alpha}$ oraz dla $\alpha\leq\beta\leq\gamma$ diagramy
$$
\begindc{0}[3]
\obj(1,20)[1]{$X_\alpha$}
\obj(18,20)[2]{$X_\beta$}
\obj(18,2)[3]{$X_\gamma$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha_\beta$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle f^\beta_\gamma$}
\mor{1}{3}{$\scriptstyle f^\alpha_\gamma$}
\enddc
$$
są przemienne, skąd $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ jest prostym systemem $R$-modułów.
Niech $X=$\\$=\underset{\alpha\in S}\bigcup X_\alpha$. Wówczas dla dowolnych $\alpha,\beta$, $\alpha\leq\beta$ diagramy
$$
\begindc{0}[3]
\obj(1,20)[1]{$X_\alpha$}
\obj(18,20)[2]{$X_\beta$}
\obj(18,2)[3]{$X$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha_\beta$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle f^\beta$}
\mor{1}{3}{$\scriptstyle f^\alpha$}
\enddc
$$
są przemienne, gdyż $f^\alpha$, $f^\beta$ oraz $f^\alpha_\beta$ są włożeniami. Niech $Y$ będzie dowolnym $R$-modułem oraz niech dla dowolnego $\alpha$ określone będą $R$-homomorfizmy \\ $g^\alpha:X_\alpha\ra Y$ takie, że diagramy
$$
\begindc{0}[3]
\obj(1,20)[1]{$X_\alpha$}
\obj(18,20)[2]{$X_\beta$}
\obj(18,2)[3]{$Y$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha_\beta$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle g^\beta$}
\mor{1}{3}{$\scriptstyle g^\alpha$}
\enddc
$$
są przemienne. Należy określić odwzorowanie $g:X\ra Y$ w ten sposób, aby diagramy
\begin{equation}\label{diag13}
\begindc{0}[3]
\obj(1,9)[1]{$X_\alpha$}
\obj(18,9)[2]{$X$}
\obj(18,-8)[3]{$Y$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle g$}
\mor{1}{3}{$\scriptstyle g^\alpha$}
\enddc
\end{equation}
były przemienne dla wszystkich $\alpha\in S$. Zauważmy, że jeżeli $x\in X$, to istnieje takie $\alpha\in S$, że $x\in X_\alpha$. Z przemienności diagramów (\ref{diag13}) wynika, że $g(x)=$\\$=g^\alpha(x)$, zatem w szczególności $g$ jest co najwyżej jedno. Odwzorowanie $g$ jest poprawnie określone. Istotnie, niech $x\in X_\alpha$ oraz $x\in X_\beta$. Wówczas istnieje wskaźnik $\gamma$ taki, że $\alpha,\beta\leq\gamma$. Stąd
$$g^\alpha(x)=g^\gamma\big(f^\alpha_\gamma(x)\big)=g^\gamma(x)=g^\gamma\big(f^\beta_\gamma(x)\big)=g^\beta(x).$$
Oczywiście z definicji wynika, że $g$ uzupełnia diagramy (\ref{diag13}). Pozostaje pokazać, że $g$ jest $R$-homomorfizmem. Niech $x,x'\in X$. Wobec tego istnieją $\alpha$ i $\beta$ takie, że $x\in X_\alpha$ i $x'\in X_\beta$. Ponieważ $S$ jest zbiorem skierowanym, zatem istnieje $\gamma$ takie, że $\alpha,\beta\leq\gamma$ oraz $x,x'\in X_\gamma$, skąd $x+x'\in X_\gamma$. Wówczas
$$g(x+x')=g^\gamma(x+x')= g^\gamma(x)+g^\gamma(x')=g(x)+g(x').$$
Niech $r\in R$. Wówczas, jeśli $x\in X_\alpha$, to $rx\in X_\alpha$, więc
$$g(rx)=g^\alpha(rx)=rg^\alpha(x)=rg(x).$$
Wobec tego $X=\Lim X_\alpha$. \cnd
\begin{ex}\emph{(\cite{2}, Przykład 13, Przykład 19)}\label{ex1}
Niech $X$ będzie dowolnym $R$-mo\-dułem. Rozważym zbiór $S$ wszystkich skończonych (odp. co najwyżej przeliczalnych) podzbiorów zbioru $X$. Jeśli $\alpha\in S$ oraz $\alpha=X'$, to przez $X_\alpha$ oznaczmy podmoduł $RX'$. Jeśli $\beta\in S$ oraz $\alpha\leq\beta$, to $X_\alpha\subset X_\beta$ i $R$-homomorfizm $f^\alpha_\beta:X_\alpha\ra X_\beta$ określamy jako włożenie, tzn. $f^\alpha_\beta(x)=x$ dla $x\in X_\alpha$. Wówczas $\{X_\alpha, f^\alpha_\beta\}$ jest prostym systemem $R$-modułów nad zbiorem skierowanym $S$ oraz $\Lim X_\alpha=X$.\vskip6pt\noindent
Zauważmy, że $\{X_\alpha\}_{\alpha\in S}$ jest skierowaną rodziną podmodułów $R$-modułu $X$. Wobec tego $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ jest prostym systemem $R$-modułów na podstawie powyż\-szego lematu. Ponadto $X=\underset{\alpha\in S}{\bigcup}X_\alpha$, gdyż dowolny element $x\in X$ jest elementem skończenie generowanego $R$-modułu $Rx$. Z Lematu \ref{lem13} wynika zatem, że $R$-moduł $X$ wraz z włożeniami $f^\alpha:X_\alpha\ra X$ jest granicą prostą systemu $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$.
\end{ex}
Zanotujmy jeszcze twierdzenie, z którego będziemy często korzystali:
\begin{tw}\emph{(\cite{2}, Twierdzenie 2.12, Twierdzenie 2.16)}\label{tw9}
Jeśli $R$-moduł $X$ wraz z $R$-homomorfizmami $f^\alpha:X_\alpha\rightarrow X$ jest granicą systemu prostego $\{X_\alpha,f^\alpha\}$, to $X=\underset{\alpha}{\bigcup}\operatorname{im}(f^\alpha)$ oraz $\ker(f^\alpha)=\underset{\beta\geq\alpha}{\bigcup}\ker(f^\alpha_\beta)$.
\end{tw}
\begin{df}
Niech $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ będzie dowolnym prostym systemem $R$-modułów nad zbiorem skierowanym $S$. Niech $X$ wraz z $R$-homomorfizmami $f^\alpha:X_\alpha\ra X$ będzie granicą prostą tego systemu. Mówimy, że funktor $F:\rmod\ra\rmod$ zachowuje granice proste jeżeli $F(X)$ wraz z $R$-homomorfizmami $F(f^\alpha)$ jest granicą prostą systemu $\big\{F(X_\alpha),F(f^\alpha_\beta)\big\}$.
\end{df}
\begin{df}
Niech $S$ będzie zbiorem skierowanym oraz niech $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ i $\{Y_\alpha,g^\alpha_\beta\}$ będą prostymi systemami $R$-modułów nad zbiorem skierowanym $S$. Homomorfizmem systemów
$$\varphi:\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}\ra\{Y_\alpha,g^\alpha_\beta\}$$
nazywamy taką rodzinę $R$-homomorfizmów $\varphi=\{\varphi_\alpha\}_{\alpha\in S}$, że dla każdego $\alpha\in S$ oraz dla wszystkich $\beta$ takich, że $\alpha\leq\beta$ diagramy
\begin{equation}\label{diag16}
\begindc{0}[3]
\obj(1,9)[1]{$X_\alpha$}
\obj(1,-8)[4]{$Y_\alpha$}
\obj(18,9)[2]{$X_\beta$}
\obj(18,-8)[3]{$Y_\beta$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha_\beta$}
\mor{4}{3}{$\scriptstyle g^\alpha_\beta$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle \varphi_\beta$}
\mor{1}{4}{$\scriptstyle \varphi_\alpha$}
\enddc
\end{equation}
są przemienne.
\end{df}
Zauważmy, że jeśli $\phi:F\ra G$ jest przekształceniem funktorów, to dla dowolnego systemu prostego $\{X_\alpha, f^\alpha_\beta\}$ mamy homomorfizm systemów $$\varphi=\{\varphi_\alpha\}:\big\{F(X_\alpha),F(f^\alpha_\beta)\big\}\ra \big\{G(X_\alpha),G(f^\alpha_\beta)\big\},$$ gdzie $\varphi_\alpha=\phi(X_\alpha):F(X_\alpha)\ra G(X_\alpha)$. \vskip6pt\noindent
Niech $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ i $\{Y_\alpha,g^\alpha_\beta\}$ będą prostymi systemami $R$-modułów nad zbiorem skierowanym $S$ i niech $\varphi=\{\varphi_\alpha\}_{\alpha\in S}$ będzie homomorfizmem systemów. Wówczas dla dowolnych $\alpha\leq\beta$ diagram
\begin{equation}
\begindc{0}[3]
\obj(0,18)[q]{$X_\alpha$}
\obj(0,1)[a]{$Y_\alpha$}
\obj(18,18)[w]{$X_\beta$}
\obj(18,1)[s]{$Y_\beta$}
\obj(9,-15)[z]{$\Lim Y_\alpha$}
\mor{q}{w}{$\scriptstyle f^\alpha_\beta$}
\mor{a}{s}{$\scriptstyle g^\alpha_\beta$}
\mor{w}{s}{$\scriptstyle \varphi_\beta$}
\mor{q}{a}{$\scriptstyle \varphi_\alpha$}
\mor{a}{z}{$\scriptstyle g_\alpha$}
\mor{s}{z}{$\scriptstyle g_\beta$}
\enddc
\end{equation}
jest przemienny, wobec czego istnieje dokładnie jedno uzupełnienie diagramów
\begin{equation}
\begindc{0}[3]
\obj(1,20)[1]{$X_\alpha$}
\obj(30,20)[2]{$X_\beta$}
\obj(16,-10)[3]{$\Lim Y_\alpha$}
\obj(16,5)[4]{$\Lim X_\alpha$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha_\beta$}
\mor{1}{4}{$\scriptstyle f^\alpha$}
\mor{2}{4}{$\scriptstyle f^\beta$}
\cmor((1,18)(4,-3)(9,-9))
\pright(-2,1){$\scriptstyle g^\alpha\circ\varphi_\alpha$}
\cmor((30,18)(27,-3)(22,-9))
\pleft(33,1){$\scriptstyle g^\beta\circ\varphi_\beta$}
%\mor{2}{3}{$\scriptstyle g^\alpha\circ\varphi_\alpha$}
%\mor{1}{3}{$\scriptstyle g^\beta\circ\varphi_\beta$}
\enddc
\end{equation}
do diagramu przemiennego
\begin{equation}
\begindc{0}[3]
\obj(1,20)[1]{$X_\alpha$}
\obj(30,20)[2]{$X_\beta$}
\obj(16,-10)[3]{$\Lim Y_\alpha$}
\obj(16,5)[4]{$\Lim X_\alpha$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha_\beta$}
\mor{1}{4}{$\scriptstyle f^\alpha$}
\mor{2}{4}{$\scriptstyle f^\beta$}
\cmor((1,18)(4,-3)(9,-9))
\pright(-2,1){$\scriptstyle g^\alpha\circ\varphi_\alpha$}
\cmor((30,18)(27,-3)(22,-9))
\pleft(33,1){$\scriptstyle g^\beta\circ\varphi_\beta$}
\mor(16,5)(16,-10){}[1,1]
\enddc
\end{equation}
które będziemy oznaczać przez $\Lim \varphi_\alpha$. Wobec tego $\Lim \varphi_\alpha$ jest jedynym uzupełnieniem wszystkich diagramów
\begin{equation}\label{diag18}
\begindc{0}[3]
\obj(1,9)[1]{$X_\alpha$}
\obj(1,-8)[4]{$\Lim X_\alpha$}
\obj(25,9)[2]{$Y_\alpha$}
\obj(25,-8)[3]{$\Lim Y_\alpha$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle \varphi_\alpha$}
\mor{4}{3}{$\scriptstyle \Lim \varphi_\alpha$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle g^\alpha$}
\mor{1}{4}{$\scriptstyle f^\alpha$}
\enddc
\end{equation}
W przyszłości będzie nam potrzebne
\begin{tw}\emph{(\cite{2}, Twierdzenie 4.12)}\label{tw10}
Niech $\{X_\alpha, f^\alpha_\beta\}$ i $\{Y_\alpha, g^\alpha_\beta\}$ będą pros\-tymi systemami $R$-modułow nad zbiorem skierowanym $S$. Niech $X$ wraz z \\$R$-ho\-mo\-morfizmami $f^\alpha:X_\alpha\ra X$ będzie granicą systemu $\{X_\alpha, f^\alpha_\beta\}$ oraz niech $Y$ wraz z $R$-homomorfizmami $g^\alpha:Y_\alpha\ra Y$ będzie granicą systemu $\{Y_\alpha, g^\alpha_\beta\}$. Niech $\varphi:\{X_\alpha, f^\alpha_\beta\}\ra\{Y_\alpha, g^\alpha_\beta\}$, $\varphi=\{\varphi_\alpha\}_{\alpha\in S}$ będzie homomorfizmem systemów. Wówczas
$$\ker(\Lim \varphi_\alpha)=\bigcup_\alpha f^\alpha\big(\ker(\varphi_\alpha)\big).$$
\end{tw}





\chapter{Funktor modułu wolnego $\F$}
\hskip20pt Poniższy rozdział wprowadza funktor modułu wolnego $\F$. Podajemy pewne istotne własności, między innymi to, że $\F$ zachowuje granice proste (Twierdzenie \ref{tw8}) oraz to, że funktor $\F$ reprezentuje funktor $\map$ (Lemat \ref{lem14}).\vskip6pt\noindent
Przypomnijmy, że zgodnie z Lematem \ref{tw5} dla każdego zbioru $X$ istnieje $R$-moduł wolny, którego bazą jest zbiór $X$. Wobec tego prawdziwy jest następujący
\begin{wn}\label{wn1}
Dla każdego $R$-modułu $X$ istnieje $R$-moduł wolny $\F(X)$, którego bazą jest zbiór $X$.
\end{wn}
Niech $x$ będzie dowolnym elementem $R$-modułu $X$. Wówczas odpowiadający mu element bazy $R$-modułu $\F(X)$ oznaczamy przez $[x]$.
Zatem istnieje kano\-niczne włożenie $i:X\rightarrow\F(X)$, $i(x)=[x]$, które nie jest $R$-homomorfizmem, gdyż $[x+y]\neq[x]+[y]$ oraz $[rx]\neq r[x]$, o ile $r\neq 1$.\vskip6pt\noindent W dalszych rozważaniach zasadniczą rolę odgrywa następujące twierdzenie będące wnioskiem z Twierdzenia \ref{tw1}
\begin{wn}\label{wn2}
Dowolne odwzorowanie $\alpha:X\rightarrow Y$ można jednoznacznie przedłużyć do $R$-homomorfizmu $\bar{\alpha}:\F(X)\rightarrow Y$, dla którego diagram
$$
\begindc{0}[3]
\obj(15,20)[a]{$X$}
\obj(33,20)[b]{$\F(X)$}
\obj(33,2)[c]{$Y$}
\mor{a}{b}{$\scriptstyle i$}[1,3]
\mor{a}{c}{$\scriptstyle \alpha$}
\mor{b}{c}{$\scriptstyle \bar{\alpha}$}
\enddc
$$
jest przemienny. Homomorfizm $\bar{\alpha}$ jest określony na bazie wzorem $\bar{\alpha}([x])=\alpha(x)$.
\end{wn}
Zauważmy, że $\mathcal{F}$ możemy traktować jako funktor kowariantny, który dowolnemu $X\!\in\!\rmod$ przyporządkowuje $\mathcal{F}(X)\!\in\!\rmod$. Istotnie, jeżeli $f\!:\!X\!\ra\!X'$ jest $R$-homomorfizmem, to $\mathcal{F}(f)$ jest $R$-homomorfizmem, będącym jedynym uzupełnieniem diagramu
$$
\begindc{0}[3]
\obj(10,20)[11]{$X$}
\obj(33,20)[12]{$X'$}
\obj(10,2)[21]{$\mathcal{F}(X)$}
\obj(33,2)[22]{$\mathcal{F}(X')$}
\mor{11}{12}{$\scriptstyle f$}
\mor{11}{21}{$\scriptstyle i$}
\mor{12}{22}{$\scriptstyle i'$}
\enddc
$$
do diagramu przemiennego
\begin{equation}\label{diag6}
\begindc{0}[3]
\obj(10,9)[11]{$X$}
\obj(33,9)[12]{$X'$}
\obj(10,-9)[21]{$\mathcal{F}(X)$}
\obj(33,-9)[22]{$\mathcal{F}(X')$}
\mor{11}{12}{$\scriptstyle f$}
\mor{11}{21}{$\scriptstyle i$}
\mor{12}{22}{$\scriptstyle i'$}
\mor{21}{22}{$\scriptstyle \mathcal{F}(f)$}[1,1]
\enddc
\end{equation}
Takie jedyne uzupełnienie istnieje, gdyż na podstawie Twierdzenia \ref{tw1} od\-wzorowaniu $i'\!\circ\!f$ odpowiada wzajemnie jednoznacznie $R$-homomorfizm $\mathcal{F}(f)\!:\!\mathcal{F}(X)\!\!\ra\!\!\mathcal{F}(X')$. Z przemienności diagramu (\ref{diag6}) wynika zatem, że
$$\big(\F(f)\big)([x])=\big[f(x)\big].$$
Ponadto $\F(f)$ jest $R$-homomorfizmem, zatem dla dowolnego $\underset{x\in X}{\sum}r_x[x]\in\F(X)$ mamy
$$\big(\mathcal{F}(f)\big)\big(\sum_{x\in X}r_x[x]\big)=\sum_{x\in X}r_x[f(x)],$$
gdzie $r_x\in R$, $x\in X$. Ponadto, jeżeli $f:X\rightarrow X'$ oraz $g:X'\rightarrow X''$ są $R$-homomorfizmami, to
$$
\begin{aligned}
\F(g\circ f)([x])&=\big[(f\circ g)(x)\big]=\big[f\big(g(x)\big)\big]=\big(\F(f)\big)\big[g(x)\big]=\\
&=\big(\F(f)\big)\Big(\big(\F(g)\big)([x])\Big)=\big(\F(f)\circ \F(g)\big)\big([x]\big),
\end{aligned}
$$
zatem $\F(g\circ f)=\F(g)\circ\F(f)$. Również
$$\big(\F(\id_X)\big)([x])=[\id_X(x)]=[x]=\id_{\F(X)}(x),$$
skąd $\F(\id_X)=\id_{\F(X)}$. Pokazaliśmy tym samym, że warunki Definicji \ref{funktor1a} są spełnione, zatem $\F:R\operatorname{-Mod}\rightarrow R\operatorname{-Mod}$ jest rzeczywiście funktorem.\vskip6pt\noindent
W następnym rozdziale przydatny będzie następujący
\begin{lem}\label{lem8}
Niech $f:X'\rightarrow X$, $g:Y\rightarrow Y$ będą $R$-homomorfizmami oraz niech $\alpha: X\rightarrow Y$ będzie dowolnym odwzorowaniem. Wówczas
\begin{enumerate}
\item[\emph{(1)}] $g \circ \bar{\alpha}=\overline{g\circ\alpha}$,
\item[\emph{(2)}] $\overline{\alpha\circ f}=\bar{\alpha}\circ \F(f)$.
\item[\emph{(3)}] $\overline{g\circ\alpha\circ f}=g\circ\bar{\alpha}\circ \F(f)$.
\end{enumerate}
\end{lem}
\dowod Ponieważ po obu stronach równości (1) i (2) występują homomorfizmy i złożenia homomorfizmów określone na modułach wolnych $\F(X)$ i $\F(X')$, więc wystarczy sprawdzić te równości na elementach bazy. Niech $x\in X$, wówczas
$$(g\circ\bar{\alpha})([x])=g\big(\bar{\alpha}([x])\big)= g\big(\alpha(x)\big)=(g\circ\alpha)(x)=\overline{(g\circ\alpha)}([x]),$$
skąd $g\circ \bar{\alpha}=\overline{g\circ \alpha}$. Podobnie
$$
\begin{aligned}
\big(\bar{\alpha}\circ\F(f)\big)\big([x]\big)&=\bar{\alpha}\big(\F(f)([x])\big)= \bar{\alpha}\big([f(x)]\big)=\\
&=\alpha\big(f(x)\big)=(\alpha\circ f)(x)=\overline{(\alpha\circ f)}\big([x]\big).
\end{aligned}
$$
skąd $\bar{\alpha}\circ\F(f)=\overline{\alpha\circ f}$.\vskip6pt\noindent
Wzór (3) jest prostą konsekwencją wzorów (1) i (2). Istotnie, kładąc $\beta=g\circ\alpha$ otrzymujemy
$$\overline{g\circ\alpha\circ f}=\overline{\beta\circ f}=\bar{\beta}\circ\F(f)= \overline{g\circ f}\circ\F(f)=g\circ\bar{\alpha}\circ\F(f).\;\Box$$
Rozważmy dowolny podfunktor $K$ funktora $\F$. Wówczas możemy określić nowy funktor $\F/K$ kładąc $(\F/K)(X)=\F(X)/K(X)$ dla dowolnego $X\in\rmod$. Niech $f:X\rightarrow Y$ będzie dowolnym $R$-homomorfizmem oraz niech \\ $\nu_X:\F(X)\rightarrow \F(X)/K(X)$, $\nu_Y:\F(Y)\rightarrow \F(Y)/K(Y)$ będą homomorfizmami naturalnymi. Ponieważ $\F(f)\big(K(X)\big)\subset K(Y)$, więc $\big(\nu_Y\circ\F(f)\big)\big(K(X)\big)=0$, wobec czego, na podstawie Twierdzenia \ref{homomor}, istnieje dokładnie jeden $R$-homomor\-fizm $\F(X)/K(X)\rightarrow \F(Y)/K(Y)$, który oznaczać będziemy przez $(\F/K)(f)$, dla którego
$$\big((\F/K)(f)\big)\big(u+K(X)\big)=\big(\nu_Y\circ\F(f)\big)(u)=\F(f)(u)+K(Y),$$
gdzie $u\in\F(X)$. Wobec tego, jeżeli $u=\underset{x\in X}{\sum}r_x[x]$, gdzie $r_x\in R$, $x\in X$, to
$$\big((\F/K)(f)\big)\Big(\sum_{x\in X} r_x[x]+K(X)\Big)=\sum_{x\in X} r_x\big[f(x)\big]+K(Y).$$
Pozostaje pokazać, że $\F/K$ jest funktorem. Niech $f:Y\rightarrow Z$ oraz $g:X\rightarrow Y$ będą $R$-homomorfizmami. Wówczas, dla dowolnego $x\in X$ mamy
$$
\begin{aligned}
(\F/K)&(f\circ g)\big([x]+K(X)\big)=[(f\circ g)(x)]+K(Z)=\big[f\big(g(x)\big)\big]+K(Z)=\\
&=(\F/K)(f)\Big([g(x)]+K(Y)\Big)=(\F/K)(f)\Big((\F/K)(g)([x]+K(X))\Big)=\\
&=\Big((\F/K)(f)\circ(\F/K)(g)\Big)\big([x]+K(X)\big).
\end{aligned}
$$
Ponadto
$$
\begin{aligned}
(\F/K)(\id_X)\big([x]+K(X)\big)&=[x]+K(X)=\id_{(\F/K)(X)}\big([x]+K(X)\big),
\end{aligned}
$$
zatem $(\F/K)(\id_X)=\id_{(\F/K)(X)}$, co kończy dowód faktu, że $\F/K$ jest fun\-ktorem.
\vskip6pt\noindent
Okazuje się, że istnieje ważny związek pomiędzy funktorami $\F$ i $\map$. Z kolej\-nego lematu wynika bowiem, że funktor $\map$ jest reprezentowalny, a $\F$ jest jego funktorem reprezentującym.
\begin{lem}\label{lem14}
Niech $\varphi_{X,Y}$ będzie odwzorowaniem, które dowolnemu $f\in\Hom\big(\F(X),Y\big)$ przyporządkowuje odwzorowanie $f\circ i\in\map(X,Y)$, gdzie $i(x)=[x]$. Wówczas dla dowolnych $X,Y\in\rmod$ odwzorowanie $\varphi_{X,Y}$ jest $R$-izomorfimem oraz dla dowolnych $R$-homomorfizmów $g:Y\rightarrow Y'$, $h:X'\rightarrow X$ diagram
\begin{equation}\label{diag7}
\begindc{0}[3]
\obj(15,10)[11]{$\Hom\big(\mathcal{F}(X),Y\big)$}
\obj(55,10)[12]{$\map(X,Y)$}
\obj(15,-10)[21]{$\Hom\big(\mathcal{F}(X'),Y'\big)$}
\obj(55,-10)[22]{$\map(X',Y')$}
\mor{11}{12}{$\scriptstyle \varphi_{X,Y}$}
\mor{21}{22}{$\scriptstyle \varphi_{X',Y'}$}
\mor{11}{21}{$\scriptstyle \Hom(\F(h),g)$}
\mor{12}{22}{$\scriptstyle \map(h,g)$}
\enddc
\end{equation}
jest przemienny.
\end{lem}
\dowod Zauważmy najpierw, że $\varphi_{X,Y}$ jest $R$-homomorfizmem, gdyż dla dowolnych $x\in X$, $r\in R$ oraz dowolnych $h_1,h_2\in \Hom\big(\F(X),Y\big)$ mamy
$$
\begin{aligned}
\big(\varphi_{X,Y}(h_1+h_2)\big)(x)&=\big((h_1+h_2)\circ i\big)(x)=(h_1+h_2)\big(i(x)\big)=h_1\big(i(x)\big)+h_2\big(i(x)\big)=\\
&=(h_1\circ i)(x)+(h_2\circ i)(x)=(h_1\circ i+h_2\circ i)(x)=\\
&=\big(\varphi_{X,Y}(h_1)+\varphi_{X,Y}(h_2)\big)(x),\\
\big(\varphi_{X,Y}(rh_1)\big)(x)&=\big((rh_1)\circ i\big)(x)=(rh_1)\big(i(x)\big)=rh_1\big(i(x)\big)=r\big((h_1\circ i)(x)\big)\\
&=\big(r(h_1\circ i)\big)(x)=\big(r\varphi_{X,Y}(h_1)\big)(x).
\end{aligned}
$$
Zatem $\varphi_{X,Y}(h_1+h_2)=\varphi_{X,Y}(h_1)+\varphi_{X,Y}(h_2)$ oraz $\varphi_{X,Y}(rh_1)=r\varphi_{X,Y}(h_1)$, co oznacza, że $\varphi_{X,Y}$ jest $R$-homomorfizmem. Ponadto, z Wniosku \ref{wn2} wynika, że odpowiedniość ta jest wzajemnie jednoznaczna, zatem $\varphi_{X,Y}$ jest $R$-izomorfizmem. \vskip6pt\noindent Niech $f\in\Hom\big(\F(X),Y\big)$ oraz niech $i$ będzie włożeniem $X$ w $\F(X)$, natomiast $i'$ niech będzie włożeniem $X'$ w $\F(X')$. Zauważmy teraz, że
$$
\begin{aligned}
&\Big(\varphi_{X',Y'}\circ\Hom\big(\F(h),g\big)\Big)(f)=\varphi_{X',Y'}\Big(\Hom\big(\F(h),g\big)(f)\Big)=\\
&=\varphi_{X',Y'} \big(g\circ f\circ \F(h)\big)=g\circ f\circ \F(h)\circ i'.
\end{aligned}
$$
Z drugiej strony
$$
\begin{aligned}
\big(\map(h,g)\circ\varphi_{X,Y})(f)=\map(h,g)(\varphi_{X,Y})=g\circ f\circ i\circ h.
\end{aligned}
$$
Aby pokazać, że zachodzi równość $g\circ f\circ \F(h)\circ i'=g\circ f\circ i\circ h$ wystarczy pokazać, że $\F(h)\circ i'=i\circ h$. Zauważmy jednak, że równość ta wynika bezpośrednio z określenia $\F(h)$. Stąd
$$\map(h,g)\circ\varphi_{X,Y}=\varphi_{X',Y'}\circ\Hom\big(\F(h),g\big),$$
co oznacza, że diagram (\ref{diag7}) jest przemienny. \cnd
\begin{wn}\label{wn4}
Istnieje naturalny izomorfizm $\Hom\big(\F(X),Y\big)\simeq\map(X,Y)$. Oznacza to, że funktor $\map$ jest reprezentowalny, przy czym $\F$ jest jego funktorem reprezentującym.
\end{wn}
\begin{tw}\label{tw8}
Funktor $\F$ zachowuje granice proste.
\end{tw}
\dowod: Niech $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ będzie prostym systemem $R$-modułów nad zbiorem skierowanym $S$ oraz niech $R$-moduł $X$ będzie granicą tego systemu. Pokażemy, że $\F(X)$ wraz z $R$-homomorfizmami $\F(f^\alpha)$ jest granicą systemu $\big\{\F(X_\alpha),\F(f^\alpha)\big\}$. Ponieważ $\F$ jest funktorem, zatem dla dowolnego $\alpha\in S$, z przemienności diagramów
\begin{equation}\label{diag8}
\begindc{0}[3]
\obj(1,9)[1]{$X_\alpha$}
\obj(18,9)[2]{$X_\beta$}
\obj(18,-8)[3]{$X$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha_\beta$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle f^\beta$}
\mor{1}{3}{$\scriptstyle f^\alpha$}
\enddc
\end{equation}
wynika, że diagramy
$$
\begindc{0}[3]
\obj(1,20)[1]{$\F(X_\alpha)$}
\obj(22,20)[2]{$\F(X_\beta)$}
\obj(22,2)[3]{$\F(X)$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle \F(f^\alpha_\beta)$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle \F(f^\beta)$}
\mor{1}{3}{$\scriptstyle \F(f^\alpha)$}
\enddc
$$
są również przemienne. Niech $Y$ będzie dowolnym $R$-modułem oraz niech dla dowolnego $\alpha\in S$ określone będą $R$-homomorfizmy $g_\alpha:\F(X_\alpha)\rightarrow Y$ takie, że diagramy
$$
\begindc{0}[3]
\obj(1,20)[1]{$\F(X_\alpha)$}
\obj(22,20)[2]{$\F(X_\beta)$}
\obj(22,2)[3]{$Y$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle \F(f^\alpha_\beta)$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle g^\beta$}
\mor{1}{3}{$\scriptstyle g^\alpha$}
\enddc
$$
są przemienne dla wszystkich $\alpha\leq\beta$.\\ Należy określić odwzorowanie $g:\F(X)\ra Y$ w taki sposób, aby diagramy \begin{equation}\label{diag12}
\begindc{0}[3]
\obj(1,20)[1]{$\F(X_\alpha)$}
\obj(22,20)[2]{$\F(X)$}
\obj(22,2)[3]{$Y$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle \F(f^\alpha)$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle g$}
\mor{1}{3}{$\scriptstyle g^\alpha$}
\enddc
\end{equation}
były przemienne dla wszystkich $\alpha\in S$. Ponieważ $X=\Lim X_\alpha$, zatem $X=$\\$=\underset{\alpha}{\bigcup}\operatorname{im}(f^\alpha)$, co oznacza, że dla dowolnego $x\in X$ istnieje $x_\alpha\in X_\alpha$ taki, że $x=f^\alpha(x_\alpha)$. Z przemienności diagramów (\ref{diag12}) wynika, że $g\big([x]\big)=g^\alpha\big([x_\alpha]\big)$. Odwzorowanie $g$ jest poprawnie określone. Istotnie, jeżeli $x=f^\beta(x_\beta)$, to istnieje taki element $\gamma\in S$, że $\alpha,\beta\leq\gamma$. Chcemy pokazać, że $g^\alpha\big([x_\alpha]\big)=g^\beta\big([x_\beta]\big)$. Zauważmy, że jeżeli $x=f^\alpha(x_\alpha)=f^\beta(x_\beta)$, to $x=f^\gamma\big(f^\alpha_\gamma(x_\alpha)\big)=f^\gamma\big(f^\beta_\gamma(x_\beta)\big)$, skąd $f^\alpha_\gamma(x_\alpha)-f^\beta_\gamma(x_\beta)\in\ker(f^\gamma)$. Z Twierdzenia \ref{tw9} wynika zatem, że istnieje taki element $\delta\in S$, że $\gamma\leq\delta$ i $f^\gamma_\delta\big(f^\alpha_\gamma(x_\alpha)-f^\beta_\gamma(x_\beta)\big)=0$, skąd $f^\alpha_\delta(x_\alpha)=f^\beta_\delta(x_\beta)$. Wobec tego $$g^\alpha\big([x_\alpha]\big)=g^\delta\big([f^\alpha_\delta(x_\alpha)]\big)=
g^\delta\big([f^\beta_\delta(x_\beta)]\big)=g^\beta\big([x_\beta]\big),$$
skąd $g$ jest poprawnie określone. Pozostaje pokazać, że $g$ jest $R$-homomorfizmem. Istotnie, jeżeli $x=f^\alpha(x_\alpha)$ oraz $x'=f^\alpha(x_\alpha')$, to
$$g\big([x]+[x']\big)=g^\alpha\big([x_\alpha]+[x_\alpha']\big)=g^\alpha\big([x_\alpha]\big)+ g^\alpha\big([x_\alpha']\big)=g\big([x]\big)+g\big([x']\big).$$
Podobnie dla $r\in R$ otrzymujemy
$$g\big(r[x]\big)=g^\alpha\big(r[x_\alpha]\big)=rg^\alpha\big([x_\alpha]\big)=rg\big([x]\big),$$
skąd $g$ jest $R$-homomorfizmem. Zatem funktor $\F$ zachowuje granice proste. \cnd


\chapter{Funktory równościowo definiowalne}
\hskip20pt Rozdział 5 oparty został na pracy \cite{4} oraz na artukule \cite{5}. W pierwszej kolejności dowodzimy Twierdzenia \ref{tw6} charakteryzującego reprezentowalne funktory odwzorowań, po czym wprowadzamy pojęce równościowo definiowalnej klasy odwzorowań oraz pojęcie ED-funktora. Następnie dowodzimy Twierdzenia \ref{tw4} charakteryzującego ED-funktory i będące głównym wynikiem tej pracy.
\section{Odpowiedniość pomiędzy funktorami od\-wzo\-ro\-wań, a pod\-fun\-kto\-ra\-mi funktora $\F$}
\noindent Niech $\mathscr{K}$ oznacza klasę wszystkich podfunktorow funktora $\mathcal{F}$. Podobnie niech $\mathscr{A}$ oznacza klasę wszystkich funktorów odwzorowań z $X$ do $Y$ oraz niech $\mathscr{\bar{A}}$ będzie podklasą wszystkich reprezentowalnych funktorów odwzorowań z $X$ do $Y$. Rozważmy odwzorowania $\Phi :  \mathscr{A}\rightarrow \mathscr{K}$,  $\Psi : \mathscr{K} \rightarrow \mathscr{A}$ określone następująco: $\Phi(A)=K_A$ oraz $\Psi(K)=A_K$, gdzie
$$
\begin{aligned}
&K_A(X)=\big\{u\in\F(X)\;;\;\forall_{Y\in\rmod}\;\forall_{\alpha\in A(X,Y)}\; \bar{\alpha}(u)=0\big\},\\
&A_K(X,Y)=\big\{\alpha\in\map(X,Y)\;;\;\bar{\alpha}\big(K(X)\big)=0\big\},
\end{aligned}
$$
przy czym $\bar{\alpha}:\F(X)\rightarrow Y$, $\bar{\alpha}\big(\underset{x\in X}{\sum}r_x[x]\big)=\underset{x\in X}{\sum}r_x \alpha(x)$ dla $r_x\in R$, $x\in X$.
\begin{lem}
$K_A$ jest podfunktorem funktora $\mathcal{F}$.
\end{lem}
\dowod Wprost z określenia $K_A$ wynika, że $K_A(X)\subset\mathcal{F}(X)$ dla dowolnego $R$-modułu $X$.
Pozostaje pokazać, że $\big(\F(f)\big)\big(K_A(X)\big)\subset K_A(Y)$. \\Niech $u\in K_A(X)$ oraz niech $\alpha\in A(Y,Z)$ dla dowolnie wybranego $R$-modułu $Z$. Korzystając z Lematu \ref{lem8} otrzymujemy
$$\bar{\alpha}\Big(\big(\F(f)\big)(u)\Big)=\big(\bar{\alpha}\circ\F(f)\big)(u)=\overline{(\alpha\circ f)}(u).$$
Ponieważ $\alpha\circ f:X\rightarrow Z$ jest $R$-homomorfizmem oraz $u\in K_A(X)$, zatem $\overline{(\alpha\circ f)}(u)=0$, co oznacza, że $\big(\F(f)\big)(u)\in K_A(Y)$. Wobec tego $$\big(\F(f)\big)\big(K_A(X)\big)\subset K_A(Y),$$ co dowodzi, że $K_A$ jest podfunktorem funktora $\F$. \cnd
\begin{lem}
$A_K$ jest podfunktorem funktora $\map$.
\end{lem}
\dowod
Bezpośrednio z określenia $A_K$ otrzymujemy, że $A_K(X,Y)\subset\map(X,Y)$. Niech $\alpha\in A_K(X,Y)$ oraz niech dane będą $R$-homomorfizmy $f:X'\rightarrow X$ i $g:Y\rightarrow Y'$. Wówczas $\operatorname{Map}(f,g)(\alpha)=g\circ \alpha \circ f$. Należy pokazać, że\\ $g\circ\alpha\circ f\in A_K(X',Y')$, tzn. $\overline{(g\circ\alpha\circ f)}\big(K(X')\big)=0$. Z Lematu \ref{lem8} wynika, że $\overline{g\circ\alpha\circ f}=g\circ\bar{\alpha}\circ\F(f)$. Ponadto $\F(f)\big(K(X')\big)\subset K(X)$ oraz $\bar{\alpha}\big(K(X)\big)=0$, zatem $\overline{(g\circ\alpha\circ f)}\big(K(X')\big)=\big(g\circ\bar{\alpha}\circ\F(f)\big)\big(K(X')\big)=0$.
Wobec tego $g\circ\alpha\circ f\in$\\$\in A_K(X',Y')$ i $A_K\subset \map$. \cnd
\begin{lem}\label{lem1}
Funktor $A_K$ jest reprezentowalny, a jego funktorem reprezentującym jest $\F/K$.
\end{lem}
\dowod Z Twierdzenia \ref{tw1} wynika, że istnieje wzajemnie jednoznaczna odpowiedniość pomiędzy odwzorowaniami z $X$ do $Y$, a homomorfizmami z $\mathcal{F}(X)$ do $Y$ dająca naturalny izomorfizm $\operatorname{Map}(X,Y)\simeq\operatorname{Hom}_R\big(\mathcal{F}(X),Y\big)$. Następnie z Twierdzenia \ref{homomor} wynika, że homomorfizmom z $\mathcal{F}(X)$ do $Y$, które zerują się na $K(X)$, odpowiadają wzajemnie jednoznacznie homomorfizmy z $\mathcal{F}(X)/K(X)$ do $Y$. Stąd otrzymujemy, że $A_K(X,Y)\simeq \operatorname{Hom}_R\big(\mathcal{F}(X)/K(X),Y\big)$.\;\;$\Box$
\vskip6pt\noindent
Podamy teraz twierdzenie, które jest szczególnym przypadkiem znacznie ogólniejszego faktu, zwanego w literaturze Lematem Yonedy (zob. np. \cite{7}, Twierdzenie 4.3.2).
\begin{tw}\label{yoneda}
Jeśli $\Phi:\Hom(X,\_)\rightarrow\Hom(Y,\_)$ jest przekształceniem funktorów, to istnieje jedyny $R$-homomorfizmu $\varphi:Y\rightarrow X$ taki, że $\Phi(Z)=\varphi^*$ dla dowolnego $Z\in\rmod$, a zatem $\big(\Phi(Z)\big)(f)=f\circ\varphi^*$ dla $f\in\Hom(X,Z)$.
\end{tw}
W oparciu o ten fakt udowodnimy
\begin{tw}\label{tw6}
Każdy reprezentowalny funktor odwzorowań $A$ jest postaci $A_K$ dla pewnego podfunktora $K$ funktora $\mathcal{F}$.
\end{tw}
\dowod Niech $G$ będzie funktorem reprezentującym $A$. Ponieważ funktor $\map$ jest reprezentowany przez $\F$, zatem włożenie $A(X,Y)$ w $\map(X,Y)$ indukuje przekształcenie funktorów $\Hom\big(G(X),Y\big)\rightarrow\Hom\big(\F(X),Y\big)$, wobec czego diagram
$$
\begindc{0}[3]
\obj(0,8)[q]{$\Hom\!\big(\!G(X),Y\!\big)$}
\obj(35,8)[w]{$\Hom\!\big(\!\F(X),Y\!\big)$}
\obj(0,-8)[a]{$A(X,Y)$}
\obj(35,-8)[s]{$\map(X,Y)$}
\mor{q}{w}{$\scriptstyle \varphi^*_X$}
\mor{a}{s}{$ $}[1,3]
\mor{q}{a}{$\scriptstyle \simeq$}
\mor{w}{s}{$\scriptstyle \simeq$}
\enddc
$$
jest przemienny. Przekształcenie $\varphi^*_X$ jest monomorfizmem i na mocy Twierdzenia \ref{yoneda} pochodzi od jedynego $R$-homomorfizmu $\varphi_X:\F(X)\rightarrow G(X)$, który jest epimorfizmem na mocy Lematu \ref{lem6}.
Niech $K(X)=\ker(\varphi_X)$. Z Twierdzenia \ref{homomor} wynika zatem, że $G(X)\simeq\F(X)/K(X)$. Niech $g:G(X)\ra Y$ będzie dowolnym $R$-homomorfizmem. Z przemienności powyższego diagramu oraz z faktu, że $R$-homomorfizmowi $\bar{\alpha}=\varphi^*_X(g):\F(X)\ra Y$ wzajemnie jednoznacznie odpowiada odwzorowanie $\alpha=\bar{\alpha}\circ i=g\circ \varphi_X\circ i\in\map(X,Y)$ otrzymujemy
$$A(X,Y)=\big\{\alpha\in\map(X,Y)\;;\;\underset{g\in\Hom(\F(X),Y)}{\exists}\;\;\bar{\alpha}=g\circ \varphi_X\big\}.$$
Ponieważ $(g\circ \varphi_X)\big(K(X)\big)=0$, zatem również $\bar{\alpha}\big|K(X)=0$, wobec czego
$$A(X,Y)=\big\{\alpha\in\map(X,Y)\;;\;\bar{\alpha}\big|K(X)=0\big\}=A_K(X,Y).\;\Box$$

\begin{tw}\emph{(\cite{4}, Lemat 3.1.1)}\label{tw3}
Określone powyżej przyporządkowania $\Phi$ oraz $\Psi$ ustalają wzajemnie jednoznaczną odpowiedniość typu Galois (tzn. odwra\-cającą zawierania) pomiędzy reprezentowalnymi funktorami odwzorowań z $X$ od $Y$, a podfunktorami funktora $\mathcal{F}$. Ponadto $\bar{A}=A_{K_A}$ jest najmniejszym reprezentowalnym funktorem odwzorowań zawierającym wyjściowy funktor $A$, czyli tzw. powłoką reprezentowalną funktora $A$.
\end{tw}
\begin{it}
dowód:
\end{it}
Zauważmy na początku, że $\Phi$ i $\Psi$ odwracają zawierania. Istotnie, niech $A$ i $B$ będą funktorami odwzorowań takimi, że $A\subset B$. Wówczas, jeżeli \\$u\in K_B(X)$, to dla dowolnego $\beta\in B(X,Y)$ mamy $\bar{\beta}(u)=0$. Ponieważ $A\subset B$, zatem również dla dowolnego $\alpha\in A(X,Y)$ mamy $\bar{\alpha}(u)=0$. Stąd $K_B\subset K_A$, co oznacza, że $\Phi(B)\subset\Phi(A)$.\vskip6pt\noindent Niech teraz $K$ i $L$ będą podfunktorami funktora $\mathcal{F}$ takimi, że $K\subset L$. Wówczas, jeżeli $\alpha\in A_L(X,Y)$, to $\bar{\alpha}\big(L(X)\big)=0$. Ponieważ $K\subset L$, zatem również $\bar{\alpha}\big(K(X)\big)=0$. Stąd $A_L\subset A_K$, co oznacza, że $\Psi(L)\subset \Psi(K)$.\vskip6pt\noindent
W dalszej części pokażemy, że $\Phi\circ\Psi=\id_{\mathscr{K}}$ oraz $\Psi\circ\big(\Phi|\bar{\mathscr{A}}\big)=\id_{\mathscr{\bar{A}}}$, tzn. $K=K_{A_K}$ i $A=A_{K_A}$ dla reprezentowalnego funktora odwzorowań $A$ oraz podfunktora $K$ funktora $\F$. Mamy
$$
\begin{aligned}
&K_{A_K}(X)=\big\{u\in\mathcal{F}(X)\;;\;\forall_{Y\in\rmod}\;\forall_{\alpha\in A_K(X,Y)}\; \bar{\alpha}(u)=0\big\},\\
&A_{K_A}(X,Y)=\big\{\alpha\in\map(X,Y)\;;\;\bar{\alpha}\big(K_A(X)\big)=0\big\}.
\end{aligned}
$$
Niech $u\in K(X)$. Wówczas dla dowolnego odwzorowania $\alpha\in A_K(X,Y)$ wprost z określenia $A_K$ otrzymujemy równość $\bar{\alpha}(u)=0$, skąd $K\subset K_{A_K}$. Podobnie, jeżeli $\alpha\in A(X,Y)$, to $\bar{\alpha}\big(K_A(X)\big)=0$, zatem $A\subset A_{K_A}$.\vskip6pt\noindent Niech teraz $u\in K_{A_K}(X)$. Rozważmy $Y=\F(X)/K(X)$ oraz homomorfizm na\-tu\-ralny $\bar{\alpha}:\F(X)\rightarrow \F(X)/K(X)$, któremu wzajemnie jednoznacznie odpowia\-da odwzorowanie $\alpha=\bar{\alpha}\circ i:X\rightarrow Y$, gdzie $i$ jest włożeniem $X$ w $\F(X)$. Przy tych założeniach $\bar{\alpha}\big(K(X)\big)=0$, więc $\alpha\in A_K(X,Y)$. Wobec tego $\bar{\alpha}(u)=0$, co oznacza, że $u\in K(X)$. Zatem $K_{A_K}\subset K$ i ostatecznie $K=K_{A_K}$. Pokazaliśmy, że $\Phi\circ\Psi=\id_{\mathscr{K}}$.\vskip6pt\noindent
Pokażemy teraz, że $\bar{A}=A_{K_A}$ zawiera się w dowolnym reprezentowalnym funktorze odwzorowań, zawierającym wyjściowy funktor $A$. Niech $B$ będzie reprezentowalnym funktorem odwzorowań, oraz niech $A\subset B$. Z Twierdzenia \ref{tw6} otrzymujemy $B=A_K$ dla pewnego podfunktora $K$ funktora $\F$. Ponieważ $A\subset B$ i $K\subset K_{A_K}=K_B$, zatem $K\subset K_B\subset K_A$. Stąd $A_{K_A}\subset A_K=B$. Oznacza to, że każdy reprezentowalny funktor odwzorowań $B$ zawiera się w $\bar{A}$. Stąd $\bar{A}$ jest powłoką reprezentowalną funktora $A$. W szczególności jeżeli $A\in\mathscr{\bar{A}}$, to możemy przyjąć $B=A$ i otrzymujemy $A_{K_A}\subset A$. Ponieważ $A\subset A_{K_A}$, więc $A_{K_A}=A$, tzn. $\Psi\circ\big(\Phi|\bar{\mathscr{A}}\big)=\id_{\mathscr{\bar{A}}}$. \cnd




\section{Warunki typu równości i ED-funktory}
\begin{df}
Przez warunek typu równości będziemy rozumieli związek postaci
$$\sum_{j=1}^{n}r_j \alpha\big(\sum_{k=1}^{m}s_{jk}x_k\big)=0,$$
gdzie $\alpha:X\rightarrow Y$ jest odwzorowaniem pomiędzy $R$-modułami, $r_j,s_{jk}\in R$ oraz $x_k\in X$. Zakładamy przy tym, że $r_j$ oraz $s_{kj}$ są ustalonymi elementami pierścienia $R$, natomiast $x_k$ jest dowolnym elementem $R$-modułu $X$.
\end{df}
\begin{df}
Klasę $\mathscr{E}$ odwzorowań pomiędzy $R$-modułami nazywamy równościowo definiowalną, jeżeli składa się ona z dokładnie tych odwzorowań, które spełniają pewien zestaw warunków typu równości, tzn. takich odwzorowań \\ $\alpha:X\rightarrow Y$, dla których
$$\sum_{j}r_{ij} \alpha\big(\sum_{k}s_{ijk}x_k\big)=0,\quad i\in I,$$
gdzie $j$ przebiega pewien (zależny od $i$) zakres indeksów $\{1,\,\ldots,\,n_i\}$ i analo\-gicznie $k$ przebiega $\{1,\,\ldots,\,m_i\}$.
\end{df}
Klasa wszystkich odwzorowań pomiędzy $R$-modułami jest równościowo defi\-niowalna dla pustego układu warunków. Klasa odwzorowań stałych jest równościowo definiowalna. Klasa wszystkich $R$-homomorfizmów jest równościowo defi\-niowalna, gdyż jej elementami są wszystkie odwzorowania $\alpha:X\ra Y$ speł\-nia\-jące warunki
\begin{enumerate}
\item[] $\alpha(x_1+x_2)-\alpha(x_1)-\alpha(x_2)=0$,
\item[] $\alpha(rx_1)-r\alpha(x_1)=0$.
\end{enumerate}
Podobnie klasa wszystkich odwzorowań kwadratowych jest równościowo definiowalna.
\begin{tw}
Niech $\mathscr{E}$ będzie klasą równościowo definiowalną oraz niech
$$A(X,Y)=\big\{\alpha\in\map(X,Y)\;;\;\alpha\in\mathscr{E}\big\}.$$
Wówczas $A:\rmod\times\rmod\ra\rmod$ jest funktorem odwzorowań.
\end{tw}
\dowod Niech $f_1:X'\rightarrow X$, $f_2:Y\rightarrow Y'$ będą $R$-homomorfizmami oraz niech $\alpha\in A(X,Y)$. Wówczas $\alpha$ spełnia zestaw warunków typu równości wyznaczony przez klasę $\mathscr{E}$, tzn.
$$\sum_{j}r_{ij}\alpha\big(\sum_{k}s_{ijk}x_k\big)=0,$$
gdzie $r_{ij},s_{ijk}\in R$ są ustalone, $x_k\in X$ są dowolne oraz $i\in I$. Należy pokazać, że $\map(f_1,f_2)(\alpha)=f_2\circ \alpha \circ f_1\in A(X',Y')$. Niech $i\in I$ oraz $x_k'\in X'$. Wówczas
$$
\begin{aligned}
&\sj r_{ij}(f_2\circ \alpha\circ f_1)\big(\sk s_{ijk}x'_k\big)=\sj r_{ij}f_2\Big(\alpha\big(f_1\big(\sk s_{ijk}x'_k\big)\big)\Big)=\\
&=\sj r_{ij}f_2\Big(\alpha\big(\sk s_{ijk}f_1(x'_k)\big)\Big)=f_2\Big(\sj r_{ij}\alpha\big(\sk s_{ijk}f_1(x'_k)\big)\Big)=f_2(0)=0,
\end{aligned}
$$
co oznacza, że $f_2\circ \alpha\circ f_1\in A(X',Y')$. Wobec tego $A\subset\map$.\cnd\vskip6pt\noindent
Funktor $A$ określony w powyższym twierdzeniu nazywamy funktorem równościowo definiowalnym wyznaczonym przez klasę $\mathscr{E}$, lub krótko ED-funktorem.\vskip6pt\noindent
Funktory $\map$, $\Hom$ oraz funktor $\Hom^2$ określony w Przykładzie \ref{ex2} są przykła\-dami funtorów równościowo definiowalnych.
\begin{tw}
Każdy $\operatorname{ED}$-funktor $A$ jest reprezentowalny. Dokładniej, jeśli $A$ jest funktorem równościowo definiowalnym zadanym przez układ równości
$$\sum_{j}r_{ij} \alpha\big(\sum_{k}s_{ijk}x_k\big)=0,\quad i\in I,$$
to $A=A_K$, gdzie
$$K(X)=R\Big\{\sj r_{ij}\big[\sk s_{ijk}x_k\big]\;;\; i\in I, x_k\in X\Big\}.$$
\end{tw}
\dowod
Rozważmy $\alpha\in A(X,Y)$. Wówczas
$$
\begin{aligned}
\bar{\alpha}\big(\sj r_{ij}\big[\sk s_{ijk}x_k\big]\big)=\sum_{j}r_{ij} \alpha\big(\sum_{k}s_{ijk}x_k\big)=0,
\end{aligned}
$$
skąd wynika, że $A\subset A_K$. Niech teraz $\alpha\in A_K(X,Y)$. Wówczas
$$
\begin{aligned}
\sj r_{ij}\alpha\big(\sk s_{ijk}x_k\big)&=\sj r_{ij}\bar{\alpha}\big(\big[\sk s_{ijk}x_k\big]\big)=\\
&=\bar{\alpha}\Big(\sj r_{ij}\big[\sk s_{ijk}x_k\big]\Big)\in\bar{\alpha}\big(K(X)\big)=0,
\end{aligned}
$$
zatem $\alpha\in A(X,Y)$, skąd $A\supset A_K$ i ostatecznie $A=A_K$. Pokazaliśmy zatem, że dowolny ED-funktor $A$ jest postaci $A_K$, wobec czego $A$ jest reprezentowalny na podstawie Lematu \ref{lem1}.\cnd
\section{Charakteryzacja funktorów równościowo defi\-niowalnych}
Celem tego paragafu jest udowodnienie następującego twierdzenia, które jest głównym wynikiem tej pracy:
\begin{tw}\emph{(\cite{4}, Twierdzenie 3.1.2)}\label{tw4}
Niech $A$ będzie funktorem odwzorowań. Wówczas następujące warunki są równoważne:
\begin{enumerate}
\item $A$ jest równościowo definiowalny,
\item $A$ jest reprezentowany przez funktor zachowujący ciągi Grothendiecka pierwszego rodzaju i granice proste,
\item $A=A_K$, gdzie $K$ jest funktorem zachowującym granice proste i epimorfizmy.
\end{enumerate}
Jeśli powyższe warunki są spełnione, to $A$ jest wyznaczony jednoznacznie przez wartość funktora $K$ na $R$-module wolnym $R^{\infty}$ o bazie przeliczalnej.
\end{tw}
\dowod (1 $\Rightarrow$ 2) Ponieważ każdy funktor równościowo definiowalny jest postaci $A_K$, zatem na mocy Lematu \ref{lem1} mamy izomorfizm funktorów
$$A(X,Y)=A_K(X,Y)\simeq\Hom\big(\mathcal{F}(X)/K(X),Y\big),$$
a więc $A$ jest reprezentowany przez funktor $\F/K$. Pokażemy, że
\begin{enumerate}
\item[(i)] funktor $\mathcal{F}/K$ zachowuje ciągi Grothendiecka pierwszego rodzaju,
\item[(ii)] funktor $\mathcal{F}/K$ zachowuje granice proste.
\end{enumerate}
(i) Niech ciąg
\begin{equation}\label{groth7}
\begindc{0}[3]
\obj(14,1){$X$}
\obj(30,1){$Y$}
\obj(44,1){$Z$}
\mor(14,2)(30,2){$\scriptstyle f_1$}
\mor(14,0)(30,0){$\scriptstyle f_2$}[-1,0]
\mor(30,1)(44,1){$\scriptstyle g$}
\enddc
\end{equation}
będzie ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju. Należy pokazać, że ciąg
\begin{equation}\label{groth8}
\begindc{0}[3]
\obj(8,1)[X]{$(\mathcal{F}/K)(X)$}
\obj(40,1)[Y]{$(\mathcal{F}/K)(Y)$}
\obj(72,1)[Z]{$(\mathcal{F}/K)(Z)$}
\mor(15,2)(34,2){$\scriptstyle (\mathcal{F}/K)(f_1)$}
\mor(15,0)(34,0){$\scriptstyle (\mathcal{F}/K)(f_2)$}[-1,0]
\mor{Y}{Z}{$\scriptstyle (\mathcal{F}/K)(g)$}
\enddc
\end{equation}
jest również ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju. Niech $y\in(\F/K)(Y)$, $y=\overset{n}{\underset{i=1}{\sum}} r_i[y_i] + K(Y)$. Z założenia ciąg (\ref{groth7}) jest ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju, wobec czego z Twierdzenia \ref{tw7} wynika, że dla dowolnego $y_i$ istnieje $x_i\in X$ taki, że $y_i=f_1(x_i)=f_2(x_i)$. Zatem
$$
\begin{aligned}
y=\sum^n_{i=1} r_i[f_1(x_i)] + K(Y)&=(\F/K)(f_1)\big(\sum^n_{i=1} r_i[x_i]+K(X)\big),\\
y=\sum^n_{i=1} r_i[f_2(x_i)] + K(Y)&=(\F/K)(f_2)\big(\sum^n_{i=1} r_i[x_i]+K(X)\big).
\end{aligned}
$$
Ponieważ $g$ jest epimorfizmem, zatem dla dowolnego $z\in Z$ istnieje $y\in Y$ taki, że $z=g(y)$. Analogicznie jak we Wniosku \ref{wn3} możemy zatem rozważać odwzorowanie $\psi: Z\rightarrow N$ określone wzorem $\psi(z)=\varphi(y)$, dla $z=g(y)$, $\varphi\in A(Y,N)$. We Wniosku \ref{wn3} pokazaliśmy, że takie odwzorowanie jest poprawnie określone i uzupełnia diagram
\begin{equation}
\begindc{0}[3]
\obj(14,8)[X]{$X$}
\obj(30,8)[Y]{$Y$}
\obj(44,8)[Z]{$Z$}
\obj(30,-8)[N]{$N$}
\mor(14,9)(30,9){$\scriptstyle f_1$}
\mor(14,7)(30,7){$\scriptstyle f_2$}[-1,0]
\mor{Y}{Z}{$\scriptstyle g$}
\mor{X}{N}{}
\mor{Y}{N}{$\scriptstyle \varphi$}
\mor{Z}{N}{$\scriptstyle \psi$}[1,1]
\enddc
\end{equation}
do diagramu przemiennego. Ponadto, jeżeli $\varphi$ spełnia równości definiujące $A$, tzn., powiedzmy równości
$$\sum_j r_j\varphi\big(\sum_{k}s_{jk}y_k\big)=0,\quad i\in I,$$
dla dowolnych $y_k\in Y$, to $\psi$ spełnia te same warunki co $\varphi$. Istotnie, mamy
$$
\begin{aligned}
&\sum_{j}r_j\psi\big(\sum_{k}s_{jk}z_k\big)=\sum_{j}r_j\psi\big(\sum_{k}s_{jk}g(y_k)\big)=\\
&=\sum_{j}r_j\psi\Big(g\big(\sum_{k}s_{jk}y_k\big)\Big)=\sum_{j}r_j\varphi\big(\sum_{k}s_{jk}y_k\big)=0,
\end{aligned}
$$
dla dowolnych $z_k\in Z$ gdzie $z_k=g(y_k)$, $y_k\in Y$, i dla dowolnego $i\in I$. Zatem $\psi\in A(Z,N)$. Wobec tego, na podstawie Lematu \ref{lem12}, ciąg
\begin{equation}
\begindc{0}[3]
\obj(10,1)[X]{$A(Z,N)$}
\obj(35,1)[Y]{$A(Y,N)$}
\obj(61,1)[Z]{$A(X,N).$}
\mor{X}{Y}{$\scriptstyle g^*$}
\mor(40,2)(55,2){$\scriptstyle f_1^*$}
\mor(40,0)(55,0){$\scriptstyle f_2^*$}[-1,0]
\enddc
\end{equation}
jest ciągiem Grothendiecka drugiego rodzaju. Zatem również
$$
\begindc{0}[3]
\obj(0,0)[X]{$\Hom\!\Big(\!\big(\F\!/\!K\big)(Z),N\!\Big)$}
\obj(48,0)[Y]{$\Hom\!\Big(\!\big(\F\!/\!K\big)(Y),N\!\Big)$}
\obj(96,0)[Z]{$\Hom\!\Big(\!\big(\F\!/\!K\big)(X),N\!\Big).$}
\mor{X}{Y}{$\scriptstyle g^*$}
\mor(64,1)(79,1){$\scriptstyle f_1^*$}
\mor(64,-1)(79,-1){$\scriptstyle f_2^*$}[-1,0]
\enddc
$$
jest ciągiem Grothendiecka drugiego rodzaju. Biorąc także pod uwagę pierwszą część dowodu, na podstawie Twierdzenia \ref{wn1a} stwierdzamy, że (\ref{groth8}) jest ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju. Stąd funktor $\F/K$ zachowuje ciągi Grothen\-diecka pierwszego rodzaju.\vskip6pt\noindent
(ii) Pokażemy, że funktor $\F/K$ zachowuje granice proste. \\
Niech $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ będzie prostym systemem $R$-modułów nad zbiorem skierowanym $S$ oraz niech $R$-moduł $X$ będzie granicą tego systemu. Pokażemy, że $\F(X)/K(X)$ wraz z $R$-homomorfizmami $(\F/K)(f^\alpha)$ jest granicą systemu \\$\big\{\F(X_\alpha)/K(X_\alpha),(\F/K)(f^\alpha)\big\}$. Ponieważ $\F/K$ jest funktorem, zatem dla dowolnego $\alpha\in S$, z przemienności diagramów
\begin{equation}\label{diag8}
\begindc{0}[3]
\obj(1,9)[1]{$X_\alpha$}
\obj(18,9)[2]{$X_\beta$}
\obj(18,-8)[3]{$X$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle f^\alpha_\beta$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle f^\beta$}
\mor{1}{3}{$\scriptstyle f^\alpha$}
\enddc
\end{equation}
wynika, że diagramy
$$
\begindc{0}[3]
\obj(0,25)[1]{$\F(X_\alpha)/K(X_\alpha)$}
\obj(40,25)[2]{$\F(X_\beta)/K(X_\beta)$}
\obj(40,0)[3]{$\F(X)/K(X)$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle (\F/K)(f^\alpha_\beta)$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle (\F/K)(f^\beta)$}
\mor(0,23)(40,2){$\scriptstyle (\F/K)(f^\alpha)$}
\enddc
$$
są również przemienne. Niech $Y$ będzie dowolnym $R$-modułem oraz niech dla dowolnego $\alpha\in S$ określone będą $R$-homomorfizmy $g_\alpha:\F(X_\alpha)/K(X_\alpha)\rightarrow Y$ takie, że diagramy
$$
\begindc{0}[3]
\obj(0,25)[1]{$\F(X_\alpha)/K(X_\alpha)$}
\obj(40,25)[2]{$\F(X_\beta)/K(X_\beta)$}
\obj(40,0)[3]{$Y$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle (\F/K)(f^\alpha_\beta)$}
\mor{2}{3}{$\scriptstyle g^\beta$}
\mor(0,23)(40,2){$\scriptstyle g^\alpha$}
\enddc
$$
są przemienne dla wszystkich $\alpha\leq\beta$. \\Należy określić $R$-homomorfizm $g:\F(X)/K(X)\rightarrow Y$ w taki sposób, aby uzupełniał diagram
\begin{equation}
\begindc{0}[3]\label{diag14}
\obj(0,20)[1]{$\F(X_\alpha)/K(X_\alpha)$}
\obj(40,20)[2]{$\F(X_\beta)/K(X_\beta)$}
\obj(20,-10)[3]{$Y$}
\obj(20,5)[4]{$\F(X)/K(X)$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle (\!\F\!/\!K\!)\!(\!f^\alpha_\beta\!)$}
\mor(0,18)(20,7){$\scriptstyle (\!\F\!/\!K\!)\!(\!f^\alpha\!)$}
\mor(38,18)(20,7){$\scriptstyle (\!\F\!/\!K\!)\!(\!f^\beta\!)$}
\cmor((0,16)(4,-2)(18,-10))
\pright(6,0){$\scriptstyle g^\alpha$}
\cmor((41,16)(36,-2)(22,-10))
\pleft(40,0){$\scriptstyle g^\beta$}
\enddc
\end{equation}
do diagramu przemiennego
\begin{equation}
\begindc{0}[3]\label{diag15}
\obj(0,20)[1]{$\F(X_\alpha)/K(X_\alpha)$}
\obj(40,20)[2]{$\F(X_\beta)/K(X_\beta)$}
\obj(20,-10)[3]{$Y$}
\obj(20,5)[4]{$\F(X)/K(X)$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle (\!\F\!/\!K\!)\!(\!f^\alpha_\beta\!)$}
\mor(0,18)(20,7){$\scriptstyle (\!\F\!/\!K\!)\!(\!f^\alpha\!)$}
\mor(38,18)(20,7){$\scriptstyle (\!\F\!/\!K\!)\!(\!f^\beta\!)$}
\mor{4}{3}{$\scriptstyle g$}[1,1]
\cmor((0,16)(4,-2)(18,-10))
\pright(6,0){$\scriptstyle g^\alpha$}
\cmor((41,16)(36,-2)(22,-10))
\pleft(40,0){$\scriptstyle g^\beta$}
\enddc
\end{equation}
Zauważmy, że jeżeli $x\in X$, to $x=f^\alpha(x_\alpha)$ dla pewnego $x_{\alpha}\in X_\alpha$. Rozważmy zatem homomorfizm $g':\F(X)\rightarrow Y$ określony na bazie wzorem
$$g'\big([x]\big)=g^\alpha\big([x_\alpha]+K(X_\alpha)\big).$$
Z określenia wynika, że $g'$ jest wyznaczony jednoznacznie. Analogicznie jak w Twierdzeniu \ref{tw8} możemy sprawdzić, że homomorfizm $g'$ jest poprawnie określony.
Zauważmy ponadto, że jeżeli $x_1=f^{\alpha_1}(X_{\alpha_1,1}),\,\ldots,\,x_n=f^{\alpha_n}(X_{\alpha_n,n})$, to istnieje $\alpha\in S$ takie, że $\alpha_1,\,\ldots,\,\alpha_n\leq\alpha$, wobec czego $x_i=f^\alpha\big(f^{\alpha_i}_\alpha(x_{\alpha_i,i})\big)$ dla $i=1,\,\ldots,\,n$. Połóżmy $x_i=f^{\alpha_i}_\alpha(x_{\alpha_i,i})$. Wówczas $\underset{k}{\sum}s_{ijk}x_k=f^\alpha\big(\underset{k}{\sum}s_{ijk}x_{\alpha k}\big)$. Zauważmy teraz, że $g'\big(K(X)\big)=0$. Istotnie, mamy
$$g'\Big(\big[\sk s_{ijk}x_k\big]\Big)=g^\alpha\Big(\big[\sk s_{ijk}x_{\alpha k}\big]+K(X_\alpha)\Big)=g^\alpha(0)=0.$$ Zatem z Twierdzenia \ref{homomor} wynika, że istnieje dokładnie jeden $R$-homomorfizm $g:\F(X)/K(X)\rightarrow Y$ taki, że $g\big(x+K(X)\big)=g'(x)$ dla $x\in \F(X)$. Ponadto $g$ uzupełnia diagram (\ref{diag14}) do diagramu przemiennego (\ref{diag15}), co oznacza, że $\F(X)/K(X)=\Lim\F(X_\alpha)/K(X_\alpha)$. Zatem $\F/K$ zachowuje granice proste.

\vskip6pt\noindent
$(\textit{2}\Rightarrow \textit{3})$: Niech $A=A_K$ będzie funktorem odwzorowań reprezentowanym przez funktor $\F/K$ zachowujący ciągi Grothendiecka pierwszego rodzaju oraz granice proste. Pokażemy, że
\begin{enumerate}
\item[(i)] $K$ zachowuje granice proste,
\item[(ii)] $K$ zachowuje epimorfizmy.
\end{enumerate}
(i) Niech $\{X_\alpha, f^\alpha_\beta\}$ będzie prostym systemem $R$-modułów nad zbiorem skiero\-wanym $S$. Niech $R$-moduł $X$ wraz z $R$-homomorfizmami $f^\alpha:X_\alpha\ra X$ będzie granicą prostą tego systemu. Ponieważ $K$, $\F$ oraz $\F/K$ są funktorami, zatem $\{K(X_\alpha),K(f^\alpha_\beta)\}$, $\{\F(X_\alpha),\F(f^\alpha_\beta)\}$ oraz $\{\F(X_\alpha)/K(X_\alpha),(\F/K)(f^\alpha_\beta)\}$ są systemami prostymi.
Dla każdego $\alpha\in S$ niech $\nu_\alpha:\F(X_\alpha)\ra\F(X_\alpha)/K(X_\alpha)$ będą homomorfizmami naturalnymi. Podobnie niech $\nu:\F(X)\ra\F(X)/K(X)$ będzie homomorfizmem naturalnym. Wobec tego, z definicji $(\F/K)(f^\alpha)$ wynika, że diagram
\begin{equation}
\begindc{0}[3]
\obj(-10,9)[q]{$\F(X_\alpha)$}
\obj(18,9)[w]{$\F(X_\alpha)/K(X_\alpha)$}
\obj(18,-8)[s]{$\F(X)/K(X)$}
\obj(-10,-8)[a]{$\F(X)$}
\mor{q}{w}{$\scriptstyle \nu_\alpha$}
\mor{a}{s}{$\scriptstyle \nu$}
\mor{q}{a}{$\scriptstyle \F(f^\alpha)$}
\mor{w}{s}{$\scriptstyle (\F/K)(f^\alpha)$}
\enddc
\end{equation}
jest przemienny dla każdego $\alpha\in S$. Ponieważ funktory $\F$ i $\F/K$ zachowują granice proste z założenia, tzn.
$\F(X)$ wraz z $R$-homomorfizmami $\F(f^\alpha)$ jest granicą systemu $\big\{\F(X_\alpha),\F(f^\alpha)\big\}$ oraz $\F(X)/K(X)$ wraz z $R$-homomorfizmami $(\F/K)(f^\alpha)$ jest granicą systemu $\big\{\F(X_\alpha)/K(X_\alpha),(\F/K)(f^\alpha)\big\}$, więc porównując powyższy diagram z diagramem (\ref{diag18}) ze strony 33 widzimy, że $\nu=\Lim \nu_\alpha$. Ponadto z Twierdzenia \ref{tw10} wynika, że
$$\ker\big(\Lim \nu_\alpha\big)=\bigcup_\alpha \F(f^\alpha)\big(\ker (\nu_\alpha)\big).$$
Wobec tego
$$
\begin{aligned}
K(X)&=\ker(\nu)=\ker\big(\Lim \nu_\alpha\big)=\bigcup_\alpha \F(f^\alpha)\big(\ker (\nu_\alpha)\big)=\\
&=\bigcup_\alpha \F(f^\alpha)\big(K(X_\alpha)\big)=\bigcup_\alpha K(f^\alpha)\big(K(X_\alpha)\big)= \bigcup_\alpha \operatorname{im}\big(K(f^\alpha)\big).
\end{aligned}
$$
Pozostaje pokazać, że $K(X)=\underset{\alpha}{\bigcup} \operatorname{im}\big(K(f^\alpha)\big)$ wraz z $R$-homomorfizmami $K(f^\alpha)$ jest granicą prostą systemu $\{K(X_\alpha),K(f^\alpha)\}$. Niech $Y$ będzie dowolnym $R$-mo\-dułem. Należy określić $R$-homomorfizm $g:K(X)\ra Y$ tak, aby diagram
\begin{equation}
\begindc{0}[3]\label{diag17}
\obj(0,20)[1]{$K(X_\alpha)$}
\obj(40,20)[2]{$K(X_\beta)$}
\obj(20,-10)[3]{$Y$}
\obj(20,5)[4]{$K(X)$}
\mor{1}{2}{$\scriptstyle K(\!f^\alpha_\beta\!)$}
\mor(0,18)(20,7){$\scriptstyle K(\!f^\alpha\!)$}
\mor(38,18)(20,7){$\scriptstyle K(\!f^\beta\!)$}
\mor{4}{3}{$\scriptstyle g$}[1,1]
\cmor((0,16)(4,-2)(18,-10))
\pright(6,0){$\scriptstyle g^\alpha$}
\cmor((41,16)(36,-2)(22,-10))
\pleft(40,0){$\scriptstyle g^\beta$}
\enddc
\end{equation}
był przemienny. Zauważmy, że dla dowolnego $z\in K(X)$ istnieje element \\$u\in K(X_\alpha)$ taki, że $z=K(f^\alpha)(u)$ dla pewnego $\alpha\in S$. Ponieważ $g$ ma uzupełniać powyższy diagram, zatem musi być określone wzorem $g(z)=g^\alpha(u)$. Stąd w szczególności $g$ jest co najwyżej jedno. Odwzorowanie $g$ jest poprawnie określone. Istotnie, niech $z=K(f^\alpha)(u)$ i $z=K(f^\beta)(t)$. Wówczas $z=\F(f^\alpha)(u)=$\\$=\F(f^\beta)(t)$, gdyż $K$ jest podfunktorem funktora $\F$. Zbiór $S$ jest skierowany, zatem istnieje $\gamma\in S$ takie, że $\alpha,\beta\leq\gamma$. Wobec tego
$$z=\F(f^\gamma)\big(\F(f^\alpha_\gamma)(u)\big)=\F(f^\gamma)\big(\F(f^\beta_\gamma)(t)\big).$$
Zatem $\F(f^\alpha_\gamma)(u)-\F(f^\beta_\gamma)(t)\in\ker\big(\F(f^\gamma)\big)$. Funktor $\F$ zachowuje granice proste, zatem istnieje $\delta\in S$ takie, że $\gamma\leq\delta$ i
$$\F(f^\gamma_\delta)\big(\F(f^\alpha_\gamma)(u)-\F(f^\beta_\gamma)(t)\big)=0.$$
Stąd $\F(f^\alpha_\delta)(u)=\F(f^\beta_\delta)(t)$ i
$$g^\alpha(u)=g^\delta\big(\F(f^\alpha_\delta)(u)\big)=g^\delta\big(\F(f^\beta_\delta)(t)\big)=g^\beta(t),$$
co oznacza, że $g$ jest poprawnie określone. Zauważmy, że $g$ jest $R$-homomorfiz\-mem, bo jeśli $z_1,z_2\in K(X)$, $z_1=K(f^\alpha)(u_1)$, $z_2=K(f^\beta)(u_2)$, to dla $\gamma\geq \alpha,\beta$ mamy $z_1=K(f^\gamma)(v_1)$, $z_2=K(f^\gamma)(v_2)$, skąd $z_1+z_2=K(f^\gamma)(v_1+v_2)$, $rz_1=$\\$=K(f^\gamma)(rv_1)$. Zatem
$$g(z_1+z_2)=g^\gamma(v_1+v_2)=g^\gamma(v_1)+g^\gamma(v_2)=g(z_1)+g(z_2)$$
i analogicznie
$$g(rz_1)=g^\gamma(rv_1)=rg^\gamma(v_1)=rg(z_1).$$
Zatem $K(X)=\Lim K(X_\alpha)$, a więc funktor $K$ zachowuje granice proste. \vskip6pt\noindent
(ii) Niech $g:Y\rightarrow Z$ będzie epimorfizmem oraz niech $i$ będzie włożeniem $\ker(g)$ w $Y$. Wówczas, na podstawie Lematu \ref{lem10} ciąg
\begin{equation}\label{groth10}
\begindc{0}[3]
\obj(17,1){$\text{ker}(g)\oplus Y$}
\obj(45,1){$Y$}
\obj(60,1){$Z$}
\mor(24,2)(44,2){$\scriptstyle (i,\id_Y)$}
\mor(24,0)(44,0){$\scriptstyle (0,\id_Y)$}[-1,0]
\mor(45,1)(60,1){$\scriptstyle g$}
\enddc
\end{equation}
jest ciągiem Grothendiecka pierwszego rodzaju. Oznaczmy $f_1=(i,\id_Y)$, $f_2=$\\$=(0,\id_Y)$ oraz $X=\ker(g)\oplus Y$. Ponieważ $\map$ jest ED-funktorem, zatem $\F$ \big(na podstawie implikacji (1$\Rightarrow\!\!2$)\big) zachowuje ciągi Grothendiecka pierwszego rodzaju, skąd ciąg
$$
\begindc{0}[3]
\obj(18,10)[w]{$\F(X)$}
\obj(46,10)[e]{$\F(Y)$}
\obj(68,10)[r]{$\F(Z)$}
\obj(87,10)[t]{$0$}
\mor{w}{e}{$\scriptstyle \F(f_1)-\F(f_2)$}
\mor{e}{r}{$\scriptstyle \F(g)$}
\mor{r}{t}{}
\enddc
$$
jest dokładny na mocy Twierdzenia \ref{tw7}.
Z założenia funktor $\F/K$ zachowuje ciągi Grothendiecka pierwszego rodzaju, zatem również ciąg
$$
\begindc{0}[3]
\obj(0,10)[w]{$\F(X)/K(X)$}
\obj(50,10)[e]{$\F(Y)/K(Y)$}
\obj(85,10)[r]{$\F(Z)/K(Z)$}
\obj(110,10)[t]{$0$}
\mor{w}{e}{$\scriptstyle (\F/K)(f_1)-(\F/K)(f_2)$}
\mor{e}{r}{$\scriptstyle (\F/K)(g)$}
\mor{r}{t}{}
\enddc
$$
jest dokładny. Oznaczając $f'=\F(f_1)-\F(f_2)$ oraz $f''=(\F/K)(f_1)-(\F/K)(f_2)$ otrzymujemy, że diagram o dokładnych wierszach i kolumnach
\begin{equation}\label{diag3}
\begindc{0}[3]
\obj(45,36)[2]{$0$}
\obj(80,36)[3]{$0$}
\obj(45,21)[w]{$K(Y)$}
\obj(80,21)[e]{$K(Z)$}
\obj(8,1)[a]{$\F(X)$}
\obj(45,1)[s]{$\F(Y)$}
\obj(80,1)[d]{$\F(Z)$}
\obj(8,-19)[z]{$\F(X)/K(X)$}
\obj(45,-19)[x]{$\F(Y)/K(Y)$}
\obj(80,-19)[c]{$\F(Z)/K(Z)$}
\obj(8,-34)[v]{$0$}
\obj(45,-34)[b]{$0$}
\obj(80,-34)[n]{$0$}
\obj(100,1)[f]{$0$}
\obj(100,-19)[g]{$0$}
\mor{d}{f}{}
\mor{c}{g}{}
\mor{z}{v}{}
\mor{x}{b}{}
\mor{c}{n}{}
\mor{2}{w}{}
\mor{3}{e}{}
\mor{w}{e}{$\scriptstyle K(g)$}
\mor{s}{d}{$\scriptstyle \F(g)$}
\mor{x}{c}{$\scriptstyle (\F\!/\!K)(g)$}
\mor{z}{x}{$\scriptstyle f''$}
\mor{a}{s}{$\scriptstyle f'$}
\mor{w}{s}{$\scriptstyle i_Y$}
\mor{e}{d}{$\scriptstyle i_Z$}
\mor{a}{z}{$\scriptstyle \nu_X$}
\mor{s}{x}{$\scriptstyle \nu_Y$}
\mor{d}{c}{$\scriptstyle \nu_Z$}
\enddc
\end{equation}
jest przemienny, gdzie $i_Y$, $i_Z$ są włożeniami, natomiast $\nu_X,\nu_Y,\nu_Z$ są homomorfizmami naturalnymi. Pokażemy, że $K(g)$ jest epimorfizmem. Niech $z\in K(Z)$. Ponieważ $\F(g)$ jest epimorfizmem, zatem istnieje $y'\in\F(Y)$ taki, że $\F(g)(y')=$\\$=i_Z(z)$.
Diagram (\ref{diag3}) jest przemienny, skąd, w szczególności, kwadrat
$$
\begindc{0}[3]
\obj(45,1)[s]{$\F(Y)$}
\obj(80,1)[d]{$\F(Z)$}
\obj(45,-19)[x]{$\F(Y)/K(Y)$}
\obj(80,-19)[c]{$\F(Z)/K(Z)$}
\mor{s}{d}{$\scriptstyle \F(g)$}
\mor{x}{c}{$\scriptstyle (\F\!/\!K)(g)$}
\mor{s}{x}{$\scriptstyle \nu_Y$}
\mor{d}{c}{$\scriptstyle \nu_Z$}
\enddc
$$
jest przemienny, tzn. $\nu_Z\circ \F(g)=(\F/K)(g)\circ\nu_Y$. Ponadto $\nu_Z\big(i_Z(z)\big)=0$, wobec czego $0=\nu_Z\big(\F(g)(y')\big)=(\F/K)(g)\big(\nu_Y(y')\big)$. Z dokładności trzeciego wiersza wynika, że istnieje $\bar{x}'\in\F(X)/K(X)$ taki, że $f''(\bar{x}')=\nu_Y(y')$. Ponieważ $\nu_X$ jest epimorfizmem, zatem $\bar{x}'=\nu_X(x')$ dla pewnego $x'\in \F(X)$. Powyższe zależności ilustruje diagram
$$
\begindc{0}[3]
\obj(0,0)[a]{$x'$}
\obj(0,-15)[z]{$\bar{x}'$}
\obj(20,-15)[x]{$\nu_Y(y')$}
\obj(12,0)[s]{$f'\!(\!x'\!)$}
\obj(20,0)[s']{$y'$}
\obj(40,0)[d]{$i_Z(z)$}
\obj(40,-15)[c]{$0$}
\obj(40,15)[e]{$z$}
\mor{a}{z}{$ $}[1,4]
\mor{z}{x}{$ $}[1,4]
\mor(12,-1)(19,-15){$ $}[1,4]
\mor{s'}{x}{$ $}[1,4]
\mor{a}{s}{$ $}[1,4]
\mor{s'}{d}{$ $}[1,4]
\mor{x}{c}{$ $}[1,4]
\mor{e}{d}{$ $}[1,4]
\mor{d}{c}{$ $}[1,4]
\enddc
$$
Z przemienności diagramu
$$
\begindc{0}[3]
\obj(45,1)[s]{$\F(X)$}
\obj(80,1)[d]{$\F(Y)$}
\obj(45,-19)[x]{$\F(X)/K(X)$}
\obj(80,-19)[c]{$\F(Y)/K(Y)$}
\mor{s}{d}{$\scriptstyle f'$}
\mor{x}{c}{$\scriptstyle f''$}
\mor{s}{x}{$\scriptstyle \nu_X$}
\mor{d}{c}{$\scriptstyle \nu_Y$}
\enddc
$$
wynika więc, że $\nu_Y\big(f'(x')\big)=\nu_Y(y')$, skąd $\nu\big(y'-f'(x')\big)=0$. Zatem istnieje $y\in K(Y)$ taki, że $i_Y(y)=y'-f'(x')$, jak w poniższym diagramie:
$$
\begindc{0}[3]
\obj(0,0)[a]{$y'\!-\!f'(x')$}
\obj(20,0)[s]{$i_Z(z)$}
\obj(0,-15)[z]{$0$}
\obj(0,15)[q]{$y$}
\obj(20,15)[w]{$z$}
\mor{a}{s}{$ $}[1,4]
\mor{q}{w}{$ $}[1,1]
\mor{q}{a}{$ $}[1,4]
\mor{w}{s}{$ $}[1,4]
\mor{a}{z}{$ $}[1,4]
\enddc
$$
Zauważmy, że, jak zaznaczono powyżej, $\F(g)\big(y'-f'(x')\big)=\F(g)(y')=i_Z(z)$, gdyż $f'(x')\in\operatorname{im}(f')=\ker\big(\F(g)\big)$. Pozostaje zauważyć, że $K(g)(y)=z$. Istotnie, $$i_z\big(K(g)(y)\big)=\F(g)\big(i_Y(y)\big)=\F(g)\big(y'-f'(x')\big)=i_Z(z),$$
skąd $K(g)(y)=z$, gdyż $i_Z$ jest monomorfizmem. Stąd $K(g)$ jest epimorfizmem.\vskip6pt\noindent
($\emph{3}\Rightarrow\!\emph{1}$): Niech $A=A_K$ oraz niech funktor $K$ zachowuje granice proste i epimorfizmy.
Wybierzmy pewien zbiór generatorów podmodułu $K(R^\infty)\subset$\\$\subset\F(R^\infty)$, gdzie $R^\infty$ jest $R$-modułem wolnym o przeliczalnej bazie $\{e_1,e_2,\ldots\}$, a więc przyjmijmy, że $K(R^\infty)=R\big\{\underset{j}{\sum} r_{ij}\big[\underset{k}{\sum} s_{ijk}e_k\big]\;;\;i\in I\big\}$ dla ustalonych $r_{ij},s_{ijk}\in R$. Dla dowolnego $X\in\rmod$ oraz $x_1,x_2,\,\ldots\in X$ rozważmy \\$R$-mo\-duł $R\big\{x_1,x_2,\ldots\big\}$ oraz epimorfizm $\varphi:R^\infty\rightarrow R\big\{x_1,x_2,\ldots\big\}$ zadany na bazie wzorem $\varphi(e_k)=x_k$. Ponieważ funktor $K$ zachowuje epimorfizmy, zatem $K(\varphi):K(R^\infty)\rightarrow K\big(R\{x_1,x_2\ldots\}\big)$ jest również epimorfizmem, co oznacza, że $K(\varphi)\big(K(R^\infty)\big)=K\big(R\{x_1,x_2,\ldots\}\big)$.
Stąd $K\big(R\{x_1,x_2,\ldots\}\big)$ jest generowany przez obrazy generatorów modułu $K(R^\infty)$, czyli elementy
$$
\begin{aligned}
K(\varphi)\Big(\sj r_{ij}\big[\sk s_{ijk}e_k\big]\Big)&=\sj r_{ij} K(\varphi)\Big(\big[\sk s_{ijk}e_k\big]\Big)=\\
&=\sj r_{ij}\big[\sk s_{ijk} \varphi(e_k)\big]=\sj r_{ij}\big[\sk s_{ijk} x_k\big],
\end{aligned}
$$
gdzie $i\in I$. Oznacza to, że
\begin{equation}\label{eq2}
K\big(R\{x_1,x_2,\ldots\}\big)=R\Big\{\underset{j}{\sum}r_{ij}\big[\underset{k}{\sum}s_{ijk}x_k\big]\;;\;i\in I\Big\}.
\end{equation}
W Przykładzie \ref{ex1} rozważaliśmy system prosty $\{X_\alpha,f^\alpha_\beta\}$ nad zbiorem skierowa\-nym $S$ wszystkich co najwyżej przeliczalnych podzbiorów zbioru $X$. Przypomnijmy, że jeśli $\alpha\in S$ oraz $\alpha=X'$, to przez $X_\alpha$ oznaczamy podmoduł $RX'$. Jeśli $\beta\in S$ oraz $\alpha\leq\beta$, to $X_\alpha\subset X_\beta$ i $R$-homomorfizm $f^\alpha_\beta:X_\alpha\ra X_\beta$ określamy jako włożenie. \\Pokazaliśmy, że $X=\underset{\alpha}{\bigcup}X_\alpha$ wraz z włożeniami $f^\alpha:X_\alpha\ra X$ jest granicą prostą tego systemu.
Zauważmy, że jeżeli $X_\alpha\!\!\subset\!\!X$, to $\F(f^\alpha)\!\!:\!\!\F(X_\alpha)\!\!\ra\!\!\F(X)$, $\F(f^\alpha)\big(\underset{i}{\sum}r_i [x_i]\big)=\underset{i}{\sum}r_i [x_i]$ jest monomorfizmem, można więc uznać, że $\F(X_\alpha)\subset$\\$\subset\F(X)$. Podobnie $K(f^\alpha):K(X_\alpha)\ra K(X)$ jest monomorfizmem jako og\-ra\-ni\-cze\-nie $\F(f^\alpha)$, zatem możemy przyjąć, że $K(X_\alpha)\subset K(X)$. Z założenia mamy więc
$$
\begin{aligned}
K(X)&=\Lim K(X_\alpha)=\bigcup_\alpha K(f^\alpha)\big(K(X_\alpha)\big)=\bigcup_\alpha K(X_\alpha)=\\
&=\bigcup_{x_1,x_2,\,\ldots\,\in X}K\big(R\{x_1,x_2,\,\ldots\,\}\big)=R\Big\{\underset{j}{\sum}r_{ij}\big[\underset{k}{\sum}s_{ijk}x_k\big]\;;\;i\in I,x_k\in X\Big\}.
\end{aligned}
$$
Zatem
$$
\begin{aligned}
A(X,Y)&=A_K(X,Y)=\big\{\alpha\in\map(X,Y)\;;\;\bar{\alpha}\big(K(X)\big)=0\big\}=\\
&=\Big\{\alpha\in\map(X,Y)\;;\;\underset{i\in I}{\forall}\;\underset{x_k\in X}{\forall}\;\bar{\alpha}\Big(\sj r_{ij}\big[\sk s_{ijk} x_k\big]\Big)=0\Big\}=\\
&=\Big\{\alpha\in\map(X,Y)\;;\;\underset{i\in I}{\forall}\;\underset{x_k\in X}{\forall}\;\sj r_{ij}\alpha\big(\sk s_{ijk}x_k\big)=0\Big\},
\end{aligned}
$$
co oznacza, że $A$ jest ED-funktorem. Przy tym, jak widzieliśmy, relacje są wyznaczone jednoznacznie przez generatory nad $K(R^\infty)$, czyli ostatnia część tezy jest też spełniona.\cnd
\vskip6pt\noindent Można pokazać (\cite{4}, Wniosek 3.2.2), że jeśli podfunktor $K$ funktora $\F$ zachowuje epimorfizmy, to zachowuje też granice proste. Wobec tego w powyższym twierdzeniu można opuścić założenia o zachowywaniu granic prostych. Dowód tego faktu wymaga jednak użycia metod, które wykraczają poza granice tej pracy.

\baselineskip15pt \addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem[1]{1} M. F. Atiyah, I. G. MacDonald, \emph{Introduction to commutative
algebra}, Addison-Wesley, Reading, Mass. 1969 (istnieje przekład rosyjski: Mir, Moskwa 1972)
\bibitem[2]{2} S. Balcerzyk, \emph{Algebra homologiczna}, PWN,
Warszawa 1972
\bibitem[3]{3} A. Prószyński, \emph{Forms and mappings. I: Generalities}, Fund. Math. 122 (1984) 219-235
\bibitem[4]{4} A. Prószyński, \emph{Odwzorowania wyższych stopni}, Wydawnictwo Uczelniane WSP w Bydgoszczy, Bydgoszcz 1987
\bibitem[5]{5} A. Prószyński, \emph{Equationally definable functors and polynomial mappings}, Journal of Pure and Applied Algebra 56 (1989) 59-84
\bibitem[6]{6} N. Roby, \emph{Lois polyn\^{o}mes et lois formelles en th\'{e}orie des modules}, Ann. Sci. \'{E}cole Norm. Sup. 80 (1963) 213-348
\bibitem[7]{7} Z. Semadeni, A. Wiweger, \emph{Wstęp do teorii kategorii i funktorów}, PWN, Warszawa 1978


\end{thebibliography}
%\printindex



\end{document}
